<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving
and Interchange DTD v1.2 20190208//EN" "JATS-archivearticle1.dtd">

<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">

<front>
<journal-meta>
<journal-id></journal-id>

<journal-title-group>
<journal-title>Referencias</journal-title>
</journal-title-group>
<issn></issn>

<publisher>
<publisher-name></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>


<article-meta>


<title-group>
<article-title>Un estudio sobre los retornos del mercado de renta fija
dominicano utilizando basados en modelos AR-GARCH</article-title>
<subtitle>Trabajo final de tópicos de econometría</subtitle>
</title-group>

<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Contreras</surname>
<given-names>Ian</given-names>
</name>
<string-name>Ian Contreras</string-name>

<email>1116048@intec.edu.do</email>
<xref ref-type="aff" rid="aff-1">a</xref>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff-1">
<institution-wrap>
<institution>INSTITUTO TECNOLÓGICO DE SANTO DOMINGO
(INTEC)</institution>
</institution-wrap>







</aff>

<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic" iso-8601-date="2024-10-19">
<year>2024</year>
<month>10</month>
<day>19</day>
</pub-date>







<history></history>


<abstract>
<p>Este estudio tiene como objetivo analizar los retornos y la
volatilidad del mercado de deuda pública dominicana mediante la
aplicación de modelos ARMA-GARCH. A través de estos modelos, se busca
identificar patrones en el comportamiento de los retornos y predecir su
evolución futura.</p>
</abstract>
<kwd-group kwd-group-type="author">
<kwd>Mercado de renta fija</kwd>
<kwd>Deuda pública</kwd>
<kwd>Modelos AR-GARCH</kwd>
</kwd-group>




</article-meta>

</front>

<body>
<sec id="introducción">
  <title>1. Introducción</title>
  <p>El mercado de renta fija en la República Dominicana ha emergido
  como uno de los sectores más importantes dentro de la economía,
  especialmente en lo que respecta a la deuda pública, la cual juega un
  papel crucial en la financiación de proyectos gubernamentales y el
  sostenimiento de la política fiscal. En los últimos cincuenta años, el
  país ha experimentado un crecimiento económico significativo,
  consolidándose como una de las economías más dinámicas de América
  Latina. Este crecimiento ha estado acompañado por una mayor
  complejidad económica, lo que ha incrementado la relevancia del
  mercado financiero dominicano, en particular el mercado de deuda
  pública, que ha sido un activo clave para fondos de pensiones y fondos
  de inversión.</p>
  <p>Sin embargo, este mercado también presenta importantes desafíos,
  especialmente en términos de baja liquidez en el mercado secundario y
  episodios de alta volatilidad. Estos problemas dificultan la previsión
  precisa de los movimientos del mercado y complican la toma de
  decisiones estratégicas para los inversores. En este contexto, surge
  la necesidad de utilizar herramientas econométricas que puedan
  capturar con mayor precisión las dinámicas subyacentes de los retornos
  y la volatilidad del mercado de deuda pública dominicano.</p>
  <p>La <bold>pregunta de investigación</bold> que guía este estudio es:
  ¿Es posible modelar adecuadamente los retornos y la volatilidad del
  mercado de deuda pública dominicano mediante modelos ARIMA-GARCH?, y
  ¿Qué tan efectivas son estas técnicas para predecir el comportamiento
  futuro del mercado, especialmente durante periodos de alta
  volatilidad?</p>
  <p>El <bold>objetivo principal</bold> de este estudio es aplicar
  modelos ARMA-GARCH para analizar y predecir el comportamiento de los
  retornos del índice de deuda pública IRP-GOBIX, considerando tanto la
  tendencia como los patrones de volatilidad del mercado. A través de la
  estimación de estos modelos, se busca identificar los principales
  factores que afectan la dinámica de los retornos y proporcionar
  información valiosa para los actores del mercado, facilitando una
  gestión más eficiente del riesgo.</p>
  <p>Además, este estudio pretende evaluar la <bold>consistencia de los
  modelos</bold> y determinar si los modelos de volatilidad más
  sofisticados, como el Zero-GARCH, ofrecen una mejor capacidad de
  predicción que los modelos tradicionales basados únicamente en niveles
  y diferencias, como el ARIMA. Un aspecto clave será analizar si el
  modelo GARCH captura adecuadamente los choques bruscos y los episodios
  de volatilidad extrema, o si suaviza excesivamente estos
  movimientos.</p>
  <p>La <bold>relevancia</bold> de este estudio radica en la creciente
  importancia del mercado de deuda pública dominicano, tanto para la
  estabilidad financiera del país como para los inversores extranjeros
  que buscan oportunidades de inversión en mercados emergentes.
  Comprender los patrones de retorno y volatilidad es esencial para
  diseñar estrategias de inversión que minimicen el riesgo y maximicen
  el rendimiento en un entorno económico globalizado y altamente
  incierto.</p>
</sec>
<sec id="metodología">
  <title>2. Metodología</title>
  <p>El modelo ARIMA(p,d,q), donde AR(p) es el componente autorregresivo
  de orden p, d denota el orden de la diferencia aplicada para
  transformar una serie temporal no estacionaria en estacionaria, y
  MA(q) representa el promedio móvil de orden q. La esencia del modelo
  ARIMA radica en la combinación de la operación de diferenciación y el
  modelo ARMA. Cualquier serie no estacionaria puede volverse
  estacionaria mediante una diferenciación de orden adecuado,
  permitiendo así ajustar un modelo ARMA a la serie transformada.</p>
  <p>El modelo de promedio móvil autorregresivo ARMA(p,q) incluye tanto
  un componente autorregresivo de orden p como uno de promedio móvil de
  orden q, y se estructura de la siguiente forma:</p>
  <p><disp-formula><alternatives>
  <tex-math><![CDATA[
  X_t = \phi_1 X_{t-1} + \phi_2 X_{t-2} + \dots + \phi_p X_{t-p} + \epsilon_t + \theta_1 \epsilon_{t-1} + \theta_2 \epsilon_{t-2} + \dots + \theta_q \epsilon_{t-q}
  ]]></tex-math>
  <mml:math display="block" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϕ</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϕ</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:mi>…</mml:mi><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϕ</mml:mi><mml:mi>p</mml:mi></mml:msub><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>p</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:mi>…</mml:mi><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mi>q</mml:mi></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></disp-formula>
  {eq: arma}</p>
  <p>Estos modelos son adecuados solo para describir series temporales
  suaves, mientras que en la práctica, a menudo se trabaja con series
  temporales no suaves. Para estos casos, aplicar una o dos
  diferenciaciones puede transformar los datos en series suaves.</p>
  <p>Si no se cumple el supuesto de homogeneidad de la varianza, puede
  ocurrir heterocedasticidad. Dado que los datos de la muestra son
  suaves, en este documento se establece un modelo ARMA(p,q) para la
  serie de rendimientos con el fin de describir las características de
  volatilidad del índice GOBIX. Se realizan pruebas de efecto ARCH y se
  resuelve el problema de la heterocedasticidad mediante un modelo
  GARCH.</p>
  <p>El modelo GARCH extiende el modelo ARCH al considerar la
  autocorrelación de orden p en la función de heterocedasticidad, lo que
  permite ajustar de manera efectiva una función de heterocedasticidad
  con memoria a largo plazo. El modelo GARCH se define de la siguiente
  manera:</p>
  <p><disp-formula><alternatives>
  <tex-math><![CDATA[
  a_t = \sigma_t \epsilon_t, \quad \sigma_t^2 = \alpha_0 + \sum_{i=1}^{p} \alpha_i a_{t-i}^2 + \sum_{j=1}^{q} \beta_j \sigma_{t-j}^2
  ]]></tex-math>
  <mml:math display="block" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>a</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mspace width="1.0em"></mml:mspace><mml:msubsup><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msubsup><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mi>α</mml:mi><mml:mn>0</mml:mn></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:munderover><mml:mo>∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi></mml:munderover><mml:msub><mml:mi>α</mml:mi><mml:mi>i</mml:mi></mml:msub><mml:msubsup><mml:mi>a</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow><mml:mn>2</mml:mn></mml:msubsup><mml:mo>+</mml:mo><mml:munderover><mml:mo>∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>j</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:munderover><mml:msub><mml:mi>β</mml:mi><mml:mi>j</mml:mi></mml:msub><mml:msubsup><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>j</mml:mi></mml:mrow><mml:mn>2</mml:mn></mml:msubsup></mml:mrow></mml:math></alternatives></disp-formula>
  {#eq: garch}</p>
  <p>El modelo GARCH, propuesto por Bollerslev, atribuye la volatilidad
  actual tanto a la volatilidad de momentos pasados como a los errores
  de momentos pasados, lo que le permite explicar el fenómeno de
  agrupación en la volatilidad de los rendimientos financieros.</p>
</sec>
<sec id="datos">
  <title>3. Datos</title>
  <sec id="fuente-de-datos">
    <title>3.1 Fuente de datos</title>
    <p>Un Índice Financiero es una medida estadística que refleja el
    valor de un conjunto de activos financieros agrupados de acuerdo con
    ciertos criterios.Estos se utilizan como objetivo de rendimiento de
    portafolios, referencias sobre las características retorno/riesgo de
    una clase de activo y como referencia para productos anclados a
    índices.</p>
    <p>En el mercado de renta fija de la República Dominicana, el único
    índice público es el GOBIX, que representa la deuda gubernamental
    consolidada en peso. Este índice está compuesto por títulos emitidos
    localmente por el Banco Central y el Ministerio de Hacienda, y se
    publica en dos modalidades: índice de precio limpio e índice de
    retorno-precio. Para este estudio, se utilizará el índice de retorno
    precio
    <xref alt="Section 3.2" rid="sec-retorno-precio">Section 3.2</xref>,
    ya que aisla el componente de retorno de mercado el cual es el
    objetivo de estudio.</p>
    <p>El GOBIX se caracteriza por los siguientes criterios:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Elegibilidad</bold>: Solo se incluyen títulos “bullet”
        emitidos en pesos dominicanos con al menos 60 días desde su
        emisión.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Liquidez</bold>: Los títulos se seleccionan en función
        del Índice de Bursatilidad publicado por la Proveedora de
        Precios, garantizando la inclusión de los instrumentos más
        negociados.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Ponderación</bold>: La ponderación se realiza por
        capitalización de mercado, lo que asegura que los títulos más
        relevantes tengan mayor peso en el índice.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Rebalanceo</bold>: Se efectúa un rebalanceo mensual
        para ajustar el índice según la disponibilidad de inversión en
        los bonos.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Fuentes de información</bold>: Los datos provienen de
        la Bolsa de Valores de la República Dominicana y la Proveedora
        de Precios.</p>
      </list-item>
    </list>
  </sec>
  <sec id="sec-retorno-precio">
    <title>3.2 Índice de Retorno-Precio</title>
    <p>El índice de retorno-precio es una metodología utilizada para
    calcular el rendimiento de un índice de renta fija, centrándose
    exclusivamente en las variaciones del precio limpio de los títulos,
    sin tener en cuenta los intereses acumulados ni el pago de cupones
    durante el período de cálculo. En el contexto del GOBIX, este índice
    refleja las fluctuaciones en los precios de los bonos dominicanos
    debido a las variaciones en las tasas de interés del mercado.</p>
    <p><bold>Características del Índice de Retorno-Precio del
    GOBIX</bold>:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Enfoque en el Precio Limpio</bold>: El cálculo del
        índice se basa en el precio limpio de los bonos, excluyendo los
        intereses acumulados.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Reflejo de la Volatilidad</bold>: Este índice es un
        indicador del riesgo asociado a las fluctuaciones en las tasas
        de interés y su impacto en el capital invertido.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Fórmula de Cálculo</bold>:</p>
        <p><disp-formula><alternatives>
        <tex-math><![CDATA[
        IRP_t = IRP_{m-1} \times (1 + RPI_t)
        ]]></tex-math>
        <mml:math display="block" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>m</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>×</mml:mo><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn><mml:mo>+</mml:mo><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></disp-formula></p>
        <p>Donde:</p>
        <list list-type="bullet">
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[IRP_0 = 100]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mn>0</mml:mn></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>100</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el valor base del índice en la fecha de inicio.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[IRP_t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el valor del índice en el día
            <inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>t</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[IRP_{m-1}]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>m</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el valor del índice en el último día hábil del mes
            anterior.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[RPI_t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el retorno-precio del índice en
            <inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>t</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>.</p>
          </list-item>
        </list>
      </list-item>
    </list>
    <p>El retorno-precio del índice (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[RPI_t]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>)
    se calcula como la suma ponderada del retorno-precio de cada bono
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[RPI_{i,t}]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    donde la ponderación (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\omega_i]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>ω</mml:mi><mml:mi>i</mml:mi></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>)
    se determina según la capitalización de mercado de cada bono.</p>
    <p>En este análisis, expresaremos la serie de retornos en puntos
    básicos para evitar problemas de escalamiento de los datos y
    posibles desbordamientos decimales (overflow decimal), que pueden
    ocurrir cuando se manejan fluctuaciones muy pequeñas con alta
    precisión. Un punto básico equivale a 0.01% o 1/100 de un
    porcentaje. Este enfoque nos permitirá manejar los datos con mayor
    estabilidad y evitar posibles errores numéricos derivados del
    escalamiento inapropiado. No tiene efectos estadísticos en las
    distribución.</p>
  </sec>
  <sec id="sec-test-train">
    <title>3.3 Selección de muestra de entrenamiento/prueba</title>
    <p>Durante la pandemia, se experimentó uno de los ciclos de tasas de
    interés más pronunciados de las últimas décadas. Este periodo
    presentó características estructurales distintas en comparación con
    los ciclos históricos previos. Para evitar sesgos en las
    estimaciones debido a la alta volatilidad observada durante ese
    tiempo, evaluaremos únicamente la serie de retornos entre el periodo
    2014-2021, que se considera un ciclo de tasas más regular.</p>
    <p>La metodología empleada para dividir el conjunto de datos en
    muestras de entrenamiento y prueba será el <bold>Time Series
    Cross-Validator</bold>. A diferencia de la validación cruzada
    tradicional, que aleatoriza los datos, esta técnica respeta el orden
    temporal, lo cual es crucial en el análisis de series de tiempo.</p>
    <p>En cada partición (k-ésimo split), la técnica funciona de la
    siguiente manera:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Conjunto de Entrenamiento</bold>: Incluye los primeros
        <italic>k</italic> pliegues (folds).</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Conjunto de Prueba</bold>: Incluye el pliegue
        <italic>(k+1)</italic>.</p>
      </list-item>
    </list>
  </sec>
</sec>
<sec id="sec-eda">
  <title>4. Análisis Exploratorio</title>
  <p>El objetivo de este análisis exploratorio es examinar la serie de
  retornos diarios del IRP-GOBIX para identificar patrones de
  volatilidad, evaluar la distribución de los retornos, y explorar la
  autocorrelación en los datos. Utilizando herramientas estadísticas
  como la distribución de los retornos, el test de estacionariedad
  Dickey-Fuller, y los gráficos de autocorrelación (ACF) y
  autocorrelación parcial (PACF), se busca comprender la dinámica
  temporal de los retornos y validar la aplicación de modelos ARMA-GARCH
  para capturar su comportamiento futuro. Adicionalmente, se ajustarán
  diversas distribuciones teóricas, como la distribución normal y la t
  de Student, para evaluar su capacidad de describir las características
  empíricas de los datos.</p>
  <sec id="sec-historico-retornos">
    <title>4.1 Histórico de retornos precio del mercado de deuda pública
    dominicano</title>
    <fig id="fig-price-return-series">
      <caption><p>Figure 1: Serie de retornos diarios
      IRP-GOBIX.</p></caption>
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-price-return-series-output-2.png" />
    </fig>
    <p>El análisis de la serie de retornos diarios del IRP-GOBIX revela
    un comportamiento interesante, con periodos prolongados de baja
    volatilidad seguidos por episodios de alta volatilidad. Entre 2015 y
    2022, los retornos se mantuvieron generalmente dentro de un rango de
    ±50 puntos básicos, lo que indica una estabilidad relativa. Sin
    embargo, en momentos clave, como el ciclo de tasas de 2018, la
    volatilidad se incrementó drásticamente, alcanzando picos de hasta
    200 puntos básicos. Este patrón es característico del fenómeno
    conocido como <bold>“volatility clustering”</bold>, donde periodos
    tranquilos son seguidos por fases de mayor volatilidad. La
    naturaleza de estos picos parece estar relacionada con factores
    externos, como cambios en las tasas de interés y la incertidumbre
    macroeconómica global, lo que subraya la importancia de emplear
    modelos ARMA-GARCH para capturar estas dinámicas y prever
    comportamientos futuros en el mercado de deuda pública
    dominicana.</p>
  </sec>
  <sec id="sec-estadistica-descriptiva">
    <title>4.2 Análisis descriptivo de la muestra</title>
    <table-wrap>
      <table border="1">
        <thead>
          <tr style="text-align: right;">
            <th></th>
            <th>Observations</th>
            <th>Mean</th>
            <th>Median</th>
            <th>Std. Dev</th>
            <th>Skewness</th>
            <th>Kurtosis</th>
            <th>Jarque-Bera</th>
            <th>Prob.</th>
          </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td>0</td>
            <td>1941</td>
            <td>1.353251</td>
            <td>-0.318044</td>
            <td>23.502911</td>
            <td>0.70527</td>
            <td>7.587995</td>
            <td>4789.532331</td>
            <td>0.0</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <p>Tabla de las estadísticas descriptiva de la serie de retornos</p>
    <p>El análisis descriptivo de los retornos ofrece una perspectiva
    más detallada sobre la distribución de la serie. Con un total de
    1,941 observaciones, la <bold>media</bold> de los retornos es de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[1.353251]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>1.353251</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    lo que indica un rendimiento promedio positivo. Sin embargo, la
    <bold>mediana</bold> de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[-0.318044]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>−</mml:mi><mml:mn>0.318044</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    sugiere un leve sesgo hacia valores negativos, lo que refleja que la
    mayoría de los retornos tienden a ser ligeramente inferiores a la
    media. La <bold>desviación estándar</bold>, con un valor de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[23.502911]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>23.502911</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    revela una amplia dispersión de los datos, lo que confirma la
    presencia de una volatilidad significativa en los rendimientos, muy
    superior al valor medio.</p>
    <p>En cuanto a la <bold>asimetría</bold>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.70527]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.70527</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    se observa una ligera inclinación hacia valores extremos positivos,
    lo que implica la existencia de eventos fuera de lo común que
    afectan los rendimientos. La <bold>kurtosis</bold> de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[7.587995]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>7.587995</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>
    indica una distribución <bold>leptocúrtica</bold>, caracterizada por
    una alta concentración de valores alrededor de la media y colas más
    gruesas que una distribución normal, lo que es típico en datos
    financieros que presentan eventos extremos. El <bold>test de
    Jarque-Bera</bold>, con un valor de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[4,789.532331]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mn>4</mml:mn><mml:mo>,</mml:mo><mml:mn>789.532331</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    confirma que la serie no sigue una distribución normal, validando la
    presencia de asimetría y colas pesadas en los datos. Estos
    resultados resaltan la necesidad de emplear modelos que puedan
    capturar adecuadamente estos comportamientos no lineales, esenciales
    para el análisis del mercado.</p>
  </sec>
  <sec id="sec-distribucion-retornos">
    <title>4.3 Análisis de la distribución de los retornos</title>
    <fig id="fig-distribution-fitting">
      <caption><p>Figure 2: Ajuste de distribuciones a los retornos de
      precio.</p></caption>
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-distribution-fitting-output-1.png" />
    </fig>
    <p>Al ajustar diferentes distribuciones a los retornos, observamos
    que la distribución empírica (en azul) tiene una alta concentración
    en torno a cero, con colas más gruesas de lo que se esperaría bajo
    una distribución normal. Entre las distribuciones probadas, la t de
    Student (en rojo) es la que mejor captura los valores extremos, con
    colas más largas y una mayor concentración en el centro, lo que es
    típico en series financieras que experimentan episodios de alta
    volatilidad. En contraste, la distribución normal (en naranja) y la
    lognormal (en verde) subestiman las colas, demostrando su ineficacia
    para modelar adecuadamente los valores atípicos. Esto refuerza la
    idea de que la t de Student es una mejor candidata para modelar los
    retornos, dado que puede ajustarse mejor a la leptocurtosis
    observada en los datos.</p>
    <fig id="fig-tqq-plot">
      <caption><p>Figure 3: Q-Q Plot de retornos de precio contra la
      distribución t.</p></caption>
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-tqq-plot-output-1.png" />
    </fig>
    <p>La gráfica Q-Q (Quantile-Quantile) compara los cuantiles teóricos
    de la distribución t de Student con los cuantiles observados de los
    retornos del GOBIX. En general, la mayoría de los puntos se alinean
    bien con la línea roja, lo que sugiere que los retornos de precios
    siguen razonablemente esta distribución, particularmente en las
    partes centrales. Sin embargo, en las colas extremas, se observan
    algunas desviaciones, lo que indica que, aunque la t de Student es
    un buen ajuste, no es perfecta para todos los escenarios.</p>
    <p>El <bold>estadístico de Kolmogorov-Smirnov</bold> es de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.0286]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.0286</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    con un <bold>p-valor</bold> de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.0827]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.0827</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>.
    Aunque esto sugiere que la t de Student captura bien la mayor parte
    de los retornos, las discrepancias en las colas extremas muestran
    que la distribución teórica no es un ajuste exacto a los datos
    reales.</p>
  </sec>
  <sec id="evaluación-de-supuestos-para-análisis-ar-garch">
    <title>4.4 Evaluación de supuestos para análisis AR-GARCH</title>
    <sec id="sec-estacionariedad">
      <title>4.4.1 Test de estacionariedad</title>
      <p>Para garantizar la validez de los modelos ARMA y GARCH, se
      evaluó la estacionariedad de la serie de retornos utilizando el
      test de Dickey-Fuller aumentado (ADF). Los resultados obtenidos
      muestran un <bold>ADF Statistic</bold> de
      <inline-formula><alternatives>
      <tex-math><![CDATA[-13.1741]]></tex-math>
      <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>−</mml:mi><mml:mn>13.1741</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
      y un <bold>p-valor</bold> de <inline-formula><alternatives>
      <tex-math><![CDATA[1.2333 \times 10^{-24}]]></tex-math>
      <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mn>1.2333</mml:mn><mml:mo>×</mml:mo><mml:msup><mml:mn>10</mml:mn><mml:mrow><mml:mi>−</mml:mi><mml:mn>24</mml:mn></mml:mrow></mml:msup></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
      lo que permite rechazar la hipótesis nula de raíz unitaria con un
      nivel de significancia del 5%. Esto confirma que la serie es
      estacionaria, lo que significa que sus fluctuaciones se
      distribuyen alrededor de una media constante en el tiempo, sin
      tendencia significativa. Este hallazgo es consistente con el
      comportamiento típico de las series de retornos financieros, lo
      que habilita la correcta estimación de modelos ARMA-GARCH para
      capturar las dinámicas del mercado.</p>
    </sec>
    <sec id="sec-autocorrelacion">
      <title>4.4.2 Test de autocorrelación</title>
      <fig id="fig-acf-pacf">
        <caption><p>Figure 4: Función de autocorrelación (ACF) y función
        de autocorrelación parcial (PACF) de los retornos.</p></caption>
        <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-acf-pacf-output-1.png" />
      </fig>
      <p>El análisis de autocorrelación nos proporciona más detalles
      sobre la estructura interna de la serie. El gráfico de la
      <bold>Función de Autocorrelación (ACF)</bold> muestra un pico
      significativo en el primer rezago, seguido de valores cercanos a
      cero para los rezagos posteriores. Este patrón es indicativo de un
      proceso de media móvil de primer orden (<bold>MA(1)</bold>), donde
      los choques aleatorios tienen un impacto significativo en el
      primer rezago pero no en los siguientes. La <bold>Función de
      Autocorrelación Parcial (PACF)</bold> refuerza esta conclusión,
      mostrando un comportamiento similar con un pico en el primer
      rezago y valores prácticamente nulos a partir del segundo rezago.
      Esto sugiere que un modelo MA(1) sería apropiado para capturar las
      dinámicas de corto plazo en la serie.</p>
      <p>En conjunto, este análisis exploratorio sugiere que la serie de
      retornos del IRP-GOBIX presenta características complejas, como
      <bold>volatility clustering</bold>, alta
      <bold>leptocurtosis</bold>, y una estructura de autocorrelación
      que se ajusta bien a un modelo MA(1). Estos hallazgos proporcionan
      una base sólida para la estimación de modelos ARMA-GARCH, los
      cuales podrán capturar de manera efectiva las dinámicas de
      volatilidad y retornos en el mercado de deuda pública
      dominicano.</p>
    </sec>
  </sec>
</sec>
<sec id="resultados">
  <title>5. Resultados</title>
  <p>El presente análisis tiene como objetivo modelar la serie temporal
  de retornos del índice IRP-GOBIX utilizando inicialmente un modelo
  ARIMA automático (auto-ARIMA) para determinar si es posible capturar
  la dinámica de los retornos con un modelo basado únicamente en niveles
  y diferencias de los datos. Adicionalmente, se evaluará la presencia
  de problemas estructurales, como la heterocedasticidad, que podrían
  afectar la consistencia del modelo ARIMA. En caso de que este enfoque
  no sea adecuado, recurriremos a un modelo Zero-GARCH, un tipo
  específico de GARCH que asume una media cero para los retornos. Este
  modelo es particularmente útil en mercados de tasas de interés, donde
  se ha demostrado que los retornos tienden a cero en el largo plazo
  debido a la fuerte regresión hacia la media de estas variables.</p>
  <sec id="análisis-del-modelo-arima">
    <title>5.1 Análisis del modelo ARIMA</title>
    <table-wrap>
      <caption>
        <p>SARIMAX Results</p>
      </caption>
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td>Dep. Variable:</td>
            <td>y</td>
            <td>No. Observations:</td>
            <td>1941</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Model:</td>
            <td>SARIMAX(3, 0, 4)</td>
            <td>Log Likelihood</td>
            <td>-8853.517</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Date:</td>
            <td>Sat, 19 Oct 2024</td>
            <td>AIC</td>
            <td>17725.034</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Time:</td>
            <td>15:48:37</td>
            <td>BIC</td>
            <td>17775.173</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Sample:</td>
            <td>0</td>
            <td>HQIC</td>
            <td>17743.472</td>
          </tr>
          <tr>
            <td></td>
            <td>- 1941</td>
            <td></td>
            <td></td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Covariance Type:</td>
            <td>opg</td>
            <td></td>
            <td></td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <table-wrap>
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td></td>
            <td>coef</td>
            <td>std err</td>
            <td>z</td>
            <td>P&gt;|z|</td>
            <td>[0.025</td>
            <td>0.975]</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>intercept</td>
            <td>0.3602</td>
            <td>0.273</td>
            <td>1.317</td>
            <td>0.188</td>
            <td>-0.176</td>
            <td>0.896</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>ar.L1</td>
            <td>0.1366</td>
            <td>0.065</td>
            <td>2.106</td>
            <td>0.035</td>
            <td>0.009</td>
            <td>0.264</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>ar.L2</td>
            <td>-0.1931</td>
            <td>0.066</td>
            <td>-2.934</td>
            <td>0.003</td>
            <td>-0.322</td>
            <td>-0.064</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>ar.L3</td>
            <td>0.7691</td>
            <td>0.061</td>
            <td>12.644</td>
            <td>0.000</td>
            <td>0.650</td>
            <td>0.888</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>ma.L1</td>
            <td>-0.1139</td>
            <td>0.065</td>
            <td>-1.752</td>
            <td>0.080</td>
            <td>-0.241</td>
            <td>0.014</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>ma.L2</td>
            <td>0.2163</td>
            <td>0.067</td>
            <td>3.220</td>
            <td>0.001</td>
            <td>0.085</td>
            <td>0.348</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>ma.L3</td>
            <td>-0.7032</td>
            <td>0.062</td>
            <td>-11.315</td>
            <td>0.000</td>
            <td>-0.825</td>
            <td>-0.581</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>ma.L4</td>
            <td>0.0750</td>
            <td>0.020</td>
            <td>3.715</td>
            <td>0.000</td>
            <td>0.035</td>
            <td>0.115</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>sigma2</td>
            <td>536.2183</td>
            <td>8.358</td>
            <td>64.154</td>
            <td>0.000</td>
            <td>519.836</td>
            <td>552.600</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <table-wrap>
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td>Ljung-Box (L1) (Q):</td>
            <td>0.00</td>
            <td>Jarque-Bera (JB):</td>
            <td>4395.18</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Prob(Q):</td>
            <td>1.00</td>
            <td>Prob(JB):</td>
            <td>0.00</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Heteroskedasticity (H):</td>
            <td>1.11</td>
            <td>Skew:</td>
            <td>0.59</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Prob(H) (two-sided):</td>
            <td>0.17</td>
            <td>Kurtosis:</td>
            <td>10.28</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <p>Modelo ARIMA de maxima verosimilitud para la serie de
    retornos.</p>
    <p>El modelo SARIMAX(3, 0, 4) se estimó con el objetivo de capturar
    la dinámica subyacente de la serie de retornos. Aunque los
    resultados muestran que algunos de los coeficientes del componente
    autorregresivo (AR) y del promedio móvil (MA) son estadísticamente
    significativos (e.g., <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[AR(3)]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>A</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>3</mml:mn><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    con un coeficiente de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.7691]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.7691</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.001]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.001</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    y <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[MA(2)]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>M</mml:mi><mml:mi>A</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    con <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.01]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.01</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    el desempeño general del modelo presenta ciertas limitaciones. El
    test de heterocedasticidad muestra un valor de 1.11, lo que indica
    la presencia de heterocedasticidad en la serie, un problema común en
    series financieras, donde la varianza de los errores no es constante
    a lo largo del tiempo.</p>
    <p>Además, el estadístico de Jarque-Bera de 4395.18, con una
    probabilidad de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p = 0.00]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>0.00</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    confirma que los residuos no siguen una distribución normal, lo que
    refuerza la idea de que un modelo basado únicamente en niveles, como
    el ARIMA, podría no ser suficiente para capturar la volatilidad
    inherente a los retornos del mercado de deuda pública dominicano.
    Dado que los modelos ARIMA no están diseñados para abordar
    adecuadamente la heterocedasticidad, pasamos a estimar un modelo
    GARCH, que es más apropiado para capturar los cambios en la
    volatilidad.</p>
  </sec>
  <sec id="modelo-zero-garch">
    <title>5.2 Modelo Zero-GARCH</title>
    <p>Para abordar las limitaciones del modelo ARIMA, se estimó un
    modelo GARCH(1,1) con media cero, siguiendo la estructura propuesta
    por
    (<xref alt="Miah and Rahman 2016" rid="ref-miah_rahman_2016" ref-type="bibr">Miah
    and Rahman 2016</xref>), quienes demostrarón que los modelos
    GARCH(1,1) son altamente efectivos para capturar la volatilidad en
    los retornos de mercados financieros. La elección de un modelo con
    media cero se justifica porque en mercados de deuda pública y tasas
    de interés, los retornos tienden a revertir a la media, y en el
    largo plazo se espera que los retornos por apreciación de capital
    converjan a cero.
    (<xref alt="Fabozzi n.d." rid="ref-fabozzi_fixed_income" ref-type="bibr">Fabozzi
    n.d.</xref>)</p>
    <table-wrap>
      <caption>
        <p>Zero Mean - GARCH Model Results</p>
      </caption>
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td>Dep. Variable:</td>
            <td>price_return</td>
            <td>R-squared:</td>
            <td>0.000</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Mean Model:</td>
            <td>Zero Mean</td>
            <td>Adj. R-squared:</td>
            <td>0.001</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Vol Model:</td>
            <td>GARCH</td>
            <td>Log-Likelihood:</td>
            <td>-7622.87</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Distribution:</td>
            <td>Standardized Student's t</td>
            <td>AIC:</td>
            <td>15253.7</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Method:</td>
            <td>Maximum Likelihood</td>
            <td>BIC:</td>
            <td>15275.6</td>
          </tr>
          <tr>
            <td></td>
            <td></td>
            <td>No. Observations:</td>
            <td>1753</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Date:</td>
            <td>Sat, Oct 19 2024</td>
            <td>Df Residuals:</td>
            <td>1753</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Time:</td>
            <td>15:48:37</td>
            <td>Df Model:</td>
            <td>0</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <table-wrap>
      <caption>
        <p>Volatility Model</p>
      </caption>
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td></td>
            <td>coef</td>
            <td>std err</td>
            <td>t</td>
            <td>P&gt;|t|</td>
            <td>95.0% Conf. Int.</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>omega</td>
            <td>58.8679</td>
            <td>25.182</td>
            <td>2.338</td>
            <td>1.940e-02</td>
            <td>[ 9.512,1.082e+02]</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>alpha[1]</td>
            <td>0.1892</td>
            <td>6.657e-02</td>
            <td>2.842</td>
            <td>4.482e-03</td>
            <td>[5.873e-02, 0.320]</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>beta[1]</td>
            <td>0.7737</td>
            <td>6.832e-02</td>
            <td>11.324</td>
            <td>9.943e-30</td>
            <td>[ 0.640, 0.908]</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <table-wrap>
      <caption>
        <p>Distribution</p>
      </caption>
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td></td>
            <td>coef</td>
            <td>std err</td>
            <td>t</td>
            <td>P&gt;|t|</td>
            <td>95.0% Conf. Int.</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>nu</td>
            <td>2.7894</td>
            <td>0.230</td>
            <td>12.114</td>
            <td>8.853e-34</td>
            <td>[ 2.338, 3.241]</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <p>Modelo Zero-Garch de la serie de retornos</p>
    <p>Los resultados del modelo Zero-GARCH confirman un buen ajuste a
    la volatilidad de la serie de retornos. El coeficiente
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\omega]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>ω</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
    del proceso de volatilidad es de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[58.8679]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>58.8679</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.05]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.05</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    lo que indica un nivel base significativo de volatilidad en la
    serie. El parámetro <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\alpha_1]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>α</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    que mide la influencia de los shocks pasados en la volatilidad
    actual, es positivo y significativo (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.1892]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.1892</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.01]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.01</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    lo que sugiere que los shocks pasados tienen un impacto considerable
    en la volatilidad presente. Por otro lado,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\beta_1]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>β</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.7737]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.7737</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.001]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.001</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>)
    indica que existe una fuerte persistencia en la volatilidad,
    característica común en los mercados financieros, donde las fases de
    alta volatilidad tienden a durar varios periodos.</p>
    <p>El uso de la distribución t de Student para los residuos
    estandarizados, con un parámetro <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\nu]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>ν</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
    de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[2.7894]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>2.7894</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.001]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.001</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    confirma la presencia de colas más gruesas en la distribución de los
    retornos, lo que es consistente con la leptocurtosis observada en la
    serie de retornos.</p>
    <sec id="residuos-del-zero-garch">
      <title>5.2.1 Residuos del Zero-GARCH</title>
      <fig id="fig-garch-residuals">
        <caption><p>Figure 5: Residuos del modelo
        AR-GARCH.</p></caption>
        <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-garch-residuals-output-1.png" />
      </fig>
      <p>Al analizar los residuos estandarizados y la volatilidad
      condicional en el modelo Zero-GARCH, observamos cómo la
      volatilidad responde de manera dinámica a los choques en los
      retornos. En la primera gráfica, se aprecia que la volatilidad
      condicional es mayor durante episodios donde los residuos
      estandarizados alcanzan picos extremos, especialmente en periodos
      de alta volatilidad como 2018. Esto refuerza la capacidad del
      modelo GARCH para capturar <bold>volatility clustering</bold>, un
      fenómeno donde la alta volatilidad tiende a agruparse en ciertos
      periodos. Además, la persistencia de la volatilidad condicional a
      lo largo del tiempo confirma que los choques pasados tienen un
      efecto prolongado, lo cual es coherente con los resultados
      obtenidos en los coeficientes del modelo GARCH.</p>
    </sec>
    <sec id="residuos-contra-volatilidad-condicional">
      <title>5.2.2 Residuos contra volatilidad condicional</title>
      <fig id="fig-residuals-vs-volatility">
        <caption><p>Figure 6: Residuos contra la volatilidad condicional
        del AR-GARCH.</p></caption>
        <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-residuals-vs-volatility-output-1.png" />
      </fig>
      <p>En cuanto a la comparación entre los residuos estandarizados y
      los residuos de varianza unitaria, la segunda gráfica revela que
      ambos conjuntos de residuos presentan distribuciones similares,
      con una alta concentración alrededor de cero. Sin embargo, las
      colas más gruesas en los residuos estandarizados indican la
      presencia de eventos extremos más pronunciados, los cuales son
      típicos en series financieras que presentan leptocurtosis. Esta
      comparación subraya la importancia de utilizar distribuciones
      robustas, como la t de Student, para capturar adecuadamente las
      colas de la distribución, tal como lo hace el modelo GARCH en este
      caso.</p>
      <p>Los resultados del modelo Zero-GARCH confirman su capacidad
      para modelar de manera efectiva la volatilidad en los retornos del
      IRP-GOBIX. Aunque el modelo auto-ARIMA capturó algunos patrones de
      la serie, su inconsistencia en la presencia de heterocedasticidad
      subraya la necesidad de un enfoque basado en modelos GARCH. El
      modelo Zero-GARCH no solo demuestra un buen ajuste a los datos,
      sino que también captura la dinámica de la volatilidad condicional
      y los residuos estandarizados, revelando la presencia de
      <bold>volatility clustering</bold> y la persistencia en la
      volatilidad.</p>
      <p>La comparación entre los residuos estandarizados y los residuos
      de varianza unitaria destaca la capacidad del modelo para manejar
      eventos extremos, una característica esencial en el análisis de
      series financieras. En resumen, el modelo Zero-GARCH es más
      robusto y adecuado para describir las dinámicas de volatilidad en
      el mercado de deuda pública dominicano, brindando información
      crucial sobre la persistencia y el comportamiento de la
      volatilidad a lo largo del tiempo.</p>
    </sec>
  </sec>
  <sec id="evaluación-retrospectiva-backtesting">
    <title>5.3 Evaluación Retrospectiva (Backtesting)</title>
    <p>Para evaluar la capacidad predictiva del modelo Zero-GARCH, se
    realizó un análisis de backtesting sobre el periodo comprendido
    durante el año 2021. Se emplearon dos métodos principales de
    evaluación: el MAPE (Mean Absolute Percentage Error) y el análisis
    gráfico de los valores predichos frente a los valores actuales de la
    desviación estándar móvil.</p>
    <fig id="fig-predicted-vs-actual-backtest">
      <caption><p>Figure 7: Desviación Estándar Móvil Real vs
      Pronosticada - Modelo Zero-GARCH</p></caption>
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-predicted-vs-actual-backtest-output-1.png" />
    </fig>
    <p>El análisis gráfico (Predichos vs Actuales) revela que el modelo
    captura de manera excelente la <bold>tendencia</bold> general de la
    serie, lo que implica que el modelo es eficiente a la hora de
    predecir los movimientos de largo plazo en la volatilidad. Sin
    embargo, un problema importante que surge es que el modelo tiende a
    suavizar los movimientos bruscos, especialmente en momentos donde la
    volatilidad sufre caídas o picos repentinos. Este fenómeno de
    <bold>sobre-suavización</bold> implica que el modelo no es
    completamente reactivo a los choques regresivos de gran magnitud, lo
    que puede deberse a la estructura propia del GARCH, la cual tiende a
    modelar la volatilidad alrededor de la media del periodo.</p>
    <p>El MAPE calculado para el conjunto de test arroja un valor
    elevado de <bold>739.70%</bold>, lo cual podría sugerir en un
    análisis superficial que el modelo no es adecuado. Sin embargo, es
    importante considerar el tipo de mercado con el que estamos
    trabajando, caracterizado por una volatilidad intrínsecamente
    elevada y movimientos extremos. En estos contextos, valores altos de
    MAPE son comunes debido a la alta variabilidad en los retornos, lo
    que no necesariamente implica una mala capacidad predictiva, sino
    que refleja la naturaleza errática de los datos financieros. En este
    sentido, el MAPE alto está más relacionado con la complejidad del
    mercado que con la falta de ajuste del modelo.</p>
    <p>El backtesting del modelo Zero-GARCH sobre la serie de retornos
    del IRP-GOBIX para el periodo de 2021 confirma que, si bien el
    modelo captura correctamente la tendencia general de la volatilidad,
    su capacidad para reaccionar ante movimientos abruptos es limitada.
    A pesar de esto, dado el contexto del mercado de deuda pública
    dominicano, la sobre-suavización en los niveles es un comportamiento
    esperado en modelos de volatilidad como el GARCH. En resumen, el
    modelo es útil para predecir tendencias a largo plazo, pero su
    precisión en niveles podría mejorarse si se ajusta para reaccionar
    mejor a eventos extremos.</p>
  </sec>
</sec>
<sec id="discusión-y-conclusión">
  <title>6. Discusión y Conclusión</title>
  <sec id="discusión">
    <title>6.1 Discusión</title>
    <p>Este estudio ha permitido modelar los retornos y la volatilidad
    del mercado de deuda pública dominicano utilizando modelos
    ARIMA-GARCH. A pesar de los hallazgos significativos, existen
    algunas limitaciones que deben considerarse al interpretar los
    resultados:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Problemas con la sobre-suavización</bold>: Como se
        observó en el análisis retrospectivo, el modelo Zero-GARCH
        tiende a suavizar los movimientos bruscos en la volatilidad, lo
        que puede limitar su capacidad de capturar adecuadamente choques
        repentinos en el mercado. Aunque el modelo refleja bien la
        tendencia general, su capacidad de reacción frente a eventos
        extremos debe ser mejorada.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>MAPE elevado</bold>: El MAPE obtenido durante la
        evaluación retrospectiva fue considerablemente alto. Si bien
        esto puede justificarse por la naturaleza volátil del mercado de
        deuda pública, sugiere que el modelo puede tener problemas para
        ajustarse a los movimientos de corto plazo. La alta volatilidad
        y los choques repentinos no fueron capturados con precisión,
        afectando el rendimiento del modelo.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Limitaciones en los datos</bold>: El análisis se centró
        en un período específico (2014-2021), excluyendo la pandemia
        debido a sus características atípicas. Si bien esto ayudó a
        evitar sesgos, la exclusión de este período crítico puede haber
        omitido dinámicas importantes del mercado en tiempos de crisis,
        limitando la generalización de los resultados.</p>
      </list-item>
    </list>
  </sec>
  <sec id="conclusión">
    <title>6.2 Conclusión</title>
    <p>En conclusión, este estudio ha demostrado que el modelo ARIMA,
    aunque útil para capturar la estructura de los retornos del mercado
    de deuda pública dominicano, presenta limitaciones cuando se
    enfrenta a problemas de heterocedasticidad. El modelo Zero-GARCH,
    por su parte, ha demostrado ser más adecuado para describir la
    dinámica de la volatilidad, capturando fenómenos como la
    persistencia en la volatilidad y el clustering. Además, la capacidad
    del modelo para manejar eventos extremos a través de la distribución
    t de Student resulta valiosa en este tipo de mercados caracterizados
    por alta volatilidad y choques inesperados.</p>
    <p>Entre los principales hallazgos destacan:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Volatility clustering</bold>: El análisis confirmó la
        presencia de agrupación de volatilidad, donde periodos de baja
        volatilidad son seguidos por periodos de alta volatilidad, un
        fenómeno común en los mercados financieros.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Persistencia de la volatilidad</bold>: El coeficiente
        <inline-formula><alternatives>
        <tex-math><![CDATA[\beta_1]]></tex-math>
        <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>β</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>
        significativo en el modelo GARCH sugiere que los shocks en la
        volatilidad tienen un efecto prolongado en el tiempo, lo que es
        consistente con los patrones observados en mercados financieros
        emergentes como el dominicano.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Dificultad para capturar movimientos extremos</bold>:
        Aunque el modelo Zero-GARCH es efectivo en capturar la tendencia
        general, su capacidad para reaccionar ante cambios bruscos en la
        volatilidad sigue siendo limitada, lo cual es un área de mejora
        para futuras investigaciones.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Implicaciones para los inversores</bold>: Los
        resultados ofrecen una herramienta útil para la predicción de
        tendencias de volatilidad a largo plazo en el mercado de deuda
        pública dominicano, proporcionando una base para la toma de
        decisiones estratégicas en la gestión del riesgo.</p>
      </list-item>
    </list>
    <p>Este estudio no solo contribuye al entendimiento del
    comportamiento de los retornos y la volatilidad en el mercado de
    deuda pública dominicano.</p>
  </sec>
</sec>
</body>

<back>
<ref-list>
  <title>7. Referencias</title>
  <ref id="ref-sanchez2024">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Sánchez Arizaleta</surname><given-names>Pablo</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>República dominicana, el país latinoamericano que avanza a más velocidad</article-title>
      <source>Global Affairs, Universidad de Navarra</source>
      <year iso-8601-date="2024">2024</year>
      <uri>https://www.unav.edu/web/global-affairs/republica-dominicana-el-pais-latinoamericano-que-avanza-a-mas-velocidad</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-engle_garch101">
    <element-citation>
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Engle</surname><given-names>Robert</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>GARCH 101: An introduction to the use of ARCH/GARCH models in applied econometrics</article-title>
      <publisher-name>https://web-static.stern.nyu.edu/rengle/GARCH101.PDF</publisher-name>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-engle_ng_1993">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Engle</surname><given-names>Robert F.</given-names></name>
        <name><surname>Ng</surname><given-names>Victor</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Measuring and testing the impact of news on volatility</article-title>
      <source>Journal of Finance</source>
      <year iso-8601-date="1993">1993</year>
      <volume>48</volume>
      <fpage>1749</fpage>
      <lpage>1778</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-oecd_2012">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>OECD</surname></name>
      </person-group>
      <source>El mercado de capitales en república dominicana: Aprovechando su potencial para el desarrollo</source>
      <publisher-name>OECD Publishing</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2012">2012</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-adosafi_2024">
    <element-citation>
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>ADOSAFI</surname></name>
      </person-group>
      <article-title>Fondos de inversión en república dominicana</article-title>
      <publisher-name>https://adosafi.org/wp-content/uploads/2024/05/04.-Boletin-Abril-2024.pdf</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2024">2024</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-fabozzi_fixed_income">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Fabozzi</surname><given-names>Frank J.</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The handbook of fixed income securities</source>
      <publisher-name>McGraw-Hill</publisher-name>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-sheppard_2021">
    <element-citation>
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Sheppard</surname><given-names>Kevin</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Bashtage/arch: Release 4.18 (version v4.18)</article-title>
      <publisher-name>Zenodo</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2021">2021</year>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.5281/zenodo.593254</pub-id>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-miah_rahman_2016">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Miah</surname><given-names>Mamun</given-names></name>
        <name><surname>Rahman</surname><given-names>Azizur</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Modelling volatility of daily stock returns: Is GARCH(1,1) enough?</article-title>
      <source>American Scientific Research Journal for Engineering, Technology, and Sciences</source>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <volume>18</volume>
      <issue>01</issue>
      <fpage>29</fpage>
      <lpage>39</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
</ref-list>
</back>

<sub-article article-type="notebook" id="nb-5-nb-article">
<front-stub>
<title-group>
<article-title>Un estudio sobre los retornos del mercado de renta fija
dominicano utilizando basados en modelos AR-GARCH</article-title>
<subtitle>Trabajo final de tópicos de econometría</subtitle>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Contreras</surname>
<given-names>Ian</given-names>
</name>
<string-name>Ian Contreras</string-name>

<email>1116048@intec.edu.do</email>
<xref ref-type="aff" rid="aff-1-nb-article">a</xref>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff-1-nb-article">
<institution-wrap>
<institution>INSTITUTO TECNOLÓGICO DE SANTO DOMINGO
(INTEC)</institution>
</institution-wrap>







</aff>
<abstract>
<p>Este estudio tiene como objetivo analizar los retornos y la
volatilidad del mercado de deuda pública dominicana mediante la
aplicación de modelos ARMA-GARCH. A través de estos modelos, se busca
identificar patrones en el comportamiento de los retornos y predecir su
evolución futura.</p>
</abstract>
</front-stub>

<body>
<sec id="importing-libraries-nb-article" specific-use="notebook-content">
<code language="python"># Manejo de datos y análisis
import numpy as np
import pandas as pd
import scipy.stats as stats

# Modelos estadísticos y econométricos
import statsmodels.api as sm
from pmdarima.arima import auto_arima
from arch import arch_model</code>
</sec>
<sec id="importing-data-nb-article" specific-use="notebook-content">
<code language="python">df = pd.read_csv('data\csv\irp.csv', parse_dates=['date'], index_col='date')
returns = df['price_return']
split_date = '2020-12-31'
R_test = df[df.index &gt;= split_date]['price_return'].rolling(
    window=5).std().dropna()</code>
</sec>
<sec id="cell-0f672cb6-nb-article" specific-use="notebook-content">
<sec id="introducción-nb-article">
  <title>1. Introducción</title>
  <p>El mercado de renta fija en la República Dominicana ha emergido
  como uno de los sectores más importantes dentro de la economía,
  especialmente en lo que respecta a la deuda pública, la cual juega un
  papel crucial en la financiación de proyectos gubernamentales y el
  sostenimiento de la política fiscal. En los últimos cincuenta años, el
  país ha experimentado un crecimiento económico significativo,
  consolidándose como una de las economías más dinámicas de América
  Latina. Este crecimiento ha estado acompañado por una mayor
  complejidad económica, lo que ha incrementado la relevancia del
  mercado financiero dominicano, en particular el mercado de deuda
  pública, que ha sido un activo clave para fondos de pensiones y fondos
  de inversión.</p>
  <p>Sin embargo, este mercado también presenta importantes desafíos,
  especialmente en términos de baja liquidez en el mercado secundario y
  episodios de alta volatilidad. Estos problemas dificultan la previsión
  precisa de los movimientos del mercado y complican la toma de
  decisiones estratégicas para los inversores. En este contexto, surge
  la necesidad de utilizar herramientas econométricas que puedan
  capturar con mayor precisión las dinámicas subyacentes de los retornos
  y la volatilidad del mercado de deuda pública dominicano.</p>
  <p>La <bold>pregunta de investigación</bold> que guía este estudio es:
  ¿Es posible modelar adecuadamente los retornos y la volatilidad del
  mercado de deuda pública dominicano mediante modelos ARIMA-GARCH?, y
  ¿Qué tan efectivas son estas técnicas para predecir el comportamiento
  futuro del mercado, especialmente durante periodos de alta
  volatilidad?</p>
  <p>El <bold>objetivo principal</bold> de este estudio es aplicar
  modelos ARMA-GARCH para analizar y predecir el comportamiento de los
  retornos del índice de deuda pública IRP-GOBIX, considerando tanto la
  tendencia como los patrones de volatilidad del mercado. A través de la
  estimación de estos modelos, se busca identificar los principales
  factores que afectan la dinámica de los retornos y proporcionar
  información valiosa para los actores del mercado, facilitando una
  gestión más eficiente del riesgo.</p>
  <p>Además, este estudio pretende evaluar la <bold>consistencia de los
  modelos</bold> y determinar si los modelos de volatilidad más
  sofisticados, como el Zero-GARCH, ofrecen una mejor capacidad de
  predicción que los modelos tradicionales basados únicamente en niveles
  y diferencias, como el ARIMA. Un aspecto clave será analizar si el
  modelo GARCH captura adecuadamente los choques bruscos y los episodios
  de volatilidad extrema, o si suaviza excesivamente estos
  movimientos.</p>
  <p>La <bold>relevancia</bold> de este estudio radica en la creciente
  importancia del mercado de deuda pública dominicano, tanto para la
  estabilidad financiera del país como para los inversores extranjeros
  que buscan oportunidades de inversión en mercados emergentes.
  Comprender los patrones de retorno y volatilidad es esencial para
  diseñar estrategias de inversión que minimicen el riesgo y maximicen
  el rendimiento en un entorno económico globalizado y altamente
  incierto.</p>
</sec>
<sec id="metodología-nb-article">
  <title>2. Metodología</title>
  <p>El modelo ARIMA(p,d,q), donde AR(p) es el componente autorregresivo
  de orden p, d denota el orden de la diferencia aplicada para
  transformar una serie temporal no estacionaria en estacionaria, y
  MA(q) representa el promedio móvil de orden q. La esencia del modelo
  ARIMA radica en la combinación de la operación de diferenciación y el
  modelo ARMA. Cualquier serie no estacionaria puede volverse
  estacionaria mediante una diferenciación de orden adecuado,
  permitiendo así ajustar un modelo ARMA a la serie transformada.</p>
  <p>El modelo de promedio móvil autorregresivo ARMA(p,q) incluye tanto
  un componente autorregresivo de orden p como uno de promedio móvil de
  orden q, y se estructura de la siguiente forma:</p>
  <p><disp-formula><alternatives>
  <tex-math><![CDATA[
  X_t = \phi_1 X_{t-1} + \phi_2 X_{t-2} + \dots + \phi_p X_{t-p} + \epsilon_t + \theta_1 \epsilon_{t-1} + \theta_2 \epsilon_{t-2} + \dots + \theta_q \epsilon_{t-q}
  ]]></tex-math>
  <mml:math display="block" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϕ</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϕ</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:mi>…</mml:mi><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϕ</mml:mi><mml:mi>p</mml:mi></mml:msub><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>p</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:mi>…</mml:mi><mml:mo>+</mml:mo><mml:msub><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mi>q</mml:mi></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></disp-formula>
  {eq: arma}</p>
  <p>Estos modelos son adecuados solo para describir series temporales
  suaves, mientras que en la práctica, a menudo se trabaja con series
  temporales no suaves. Para estos casos, aplicar una o dos
  diferenciaciones puede transformar los datos en series suaves.</p>
  <p>Si no se cumple el supuesto de homogeneidad de la varianza, puede
  ocurrir heterocedasticidad. Dado que los datos de la muestra son
  suaves, en este documento se establece un modelo ARMA(p,q) para la
  serie de rendimientos con el fin de describir las características de
  volatilidad del índice GOBIX. Se realizan pruebas de efecto ARCH y se
  resuelve el problema de la heterocedasticidad mediante un modelo
  GARCH.</p>
  <p>El modelo GARCH extiende el modelo ARCH al considerar la
  autocorrelación de orden p en la función de heterocedasticidad, lo que
  permite ajustar de manera efectiva una función de heterocedasticidad
  con memoria a largo plazo. El modelo GARCH se define de la siguiente
  manera:</p>
  <p><disp-formula><alternatives>
  <tex-math><![CDATA[
  a_t = \sigma_t \epsilon_t, \quad \sigma_t^2 = \alpha_0 + \sum_{i=1}^{p} \alpha_i a_{t-i}^2 + \sum_{j=1}^{q} \beta_j \sigma_{t-j}^2
  ]]></tex-math>
  <mml:math display="block" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>a</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:msub><mml:mi>ϵ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mspace width="1.0em"></mml:mspace><mml:msubsup><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msubsup><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mi>α</mml:mi><mml:mn>0</mml:mn></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:munderover><mml:mo>∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi></mml:munderover><mml:msub><mml:mi>α</mml:mi><mml:mi>i</mml:mi></mml:msub><mml:msubsup><mml:mi>a</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow><mml:mn>2</mml:mn></mml:msubsup><mml:mo>+</mml:mo><mml:munderover><mml:mo>∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>j</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:munderover><mml:msub><mml:mi>β</mml:mi><mml:mi>j</mml:mi></mml:msub><mml:msubsup><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mi>j</mml:mi></mml:mrow><mml:mn>2</mml:mn></mml:msubsup></mml:mrow></mml:math></alternatives></disp-formula>
  {#eq: garch}</p>
  <p>El modelo GARCH, propuesto por Bollerslev, atribuye la volatilidad
  actual tanto a la volatilidad de momentos pasados como a los errores
  de momentos pasados, lo que le permite explicar el fenómeno de
  agrupación en la volatilidad de los rendimientos financieros.</p>
</sec>
<sec id="datos-nb-article">
  <title>3. Datos</title>
  <sec id="fuente-de-datos-nb-article">
    <title>3.1 Fuente de datos</title>
    <p>Un Índice Financiero es una medida estadística que refleja el
    valor de un conjunto de activos financieros agrupados de acuerdo con
    ciertos criterios.Estos se utilizan como objetivo de rendimiento de
    portafolios, referencias sobre las características retorno/riesgo de
    una clase de activo y como referencia para productos anclados a
    índices.</p>
    <p>En el mercado de renta fija de la República Dominicana, el único
    índice público es el GOBIX, que representa la deuda gubernamental
    consolidada en peso. Este índice está compuesto por títulos emitidos
    localmente por el Banco Central y el Ministerio de Hacienda, y se
    publica en dos modalidades: índice de precio limpio e índice de
    retorno-precio. Para este estudio, se utilizará el índice de retorno
    precio
    <xref alt="Section 3.2" rid="sec-retorno-precio-nb-article">Section 3.2</xref>,
    ya que aisla el componente de retorno de mercado el cual es el
    objetivo de estudio.</p>
    <p>El GOBIX se caracteriza por los siguientes criterios:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Elegibilidad</bold>: Solo se incluyen títulos “bullet”
        emitidos en pesos dominicanos con al menos 60 días desde su
        emisión.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Liquidez</bold>: Los títulos se seleccionan en función
        del Índice de Bursatilidad publicado por la Proveedora de
        Precios, garantizando la inclusión de los instrumentos más
        negociados.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Ponderación</bold>: La ponderación se realiza por
        capitalización de mercado, lo que asegura que los títulos más
        relevantes tengan mayor peso en el índice.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Rebalanceo</bold>: Se efectúa un rebalanceo mensual
        para ajustar el índice según la disponibilidad de inversión en
        los bonos.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Fuentes de información</bold>: Los datos provienen de
        la Bolsa de Valores de la República Dominicana y la Proveedora
        de Precios.</p>
      </list-item>
    </list>
  </sec>
  <sec id="sec-retorno-precio-nb-article">
    <title>3.2 Índice de Retorno-Precio</title>
    <p>El índice de retorno-precio es una metodología utilizada para
    calcular el rendimiento de un índice de renta fija, centrándose
    exclusivamente en las variaciones del precio limpio de los títulos,
    sin tener en cuenta los intereses acumulados ni el pago de cupones
    durante el período de cálculo. En el contexto del GOBIX, este índice
    refleja las fluctuaciones en los precios de los bonos dominicanos
    debido a las variaciones en las tasas de interés del mercado.</p>
    <p><bold>Características del Índice de Retorno-Precio del
    GOBIX</bold>:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Enfoque en el Precio Limpio</bold>: El cálculo del
        índice se basa en el precio limpio de los bonos, excluyendo los
        intereses acumulados.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Reflejo de la Volatilidad</bold>: Este índice es un
        indicador del riesgo asociado a las fluctuaciones en las tasas
        de interés y su impacto en el capital invertido.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Fórmula de Cálculo</bold>:</p>
        <p><disp-formula><alternatives>
        <tex-math><![CDATA[
        IRP_t = IRP_{m-1} \times (1 + RPI_t)
        ]]></tex-math>
        <mml:math display="block" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>m</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>×</mml:mo><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn><mml:mo>+</mml:mo><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></disp-formula></p>
        <p>Donde:</p>
        <list list-type="bullet">
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[IRP_0 = 100]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mn>0</mml:mn></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>100</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el valor base del índice en la fecha de inicio.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[IRP_t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el valor del índice en el día
            <inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>t</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[IRP_{m-1}]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:msub><mml:mi>P</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>m</mml:mi><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el valor del índice en el último día hábil del mes
            anterior.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[RPI_t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
            es el retorno-precio del índice en
            <inline-formula><alternatives>
            <tex-math><![CDATA[t]]></tex-math>
            <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>t</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>.</p>
          </list-item>
        </list>
      </list-item>
    </list>
    <p>El retorno-precio del índice (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[RPI_t]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>)
    se calcula como la suma ponderada del retorno-precio de cada bono
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[RPI_{i,t}]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>R</mml:mi><mml:mi>P</mml:mi><mml:msub><mml:mi>I</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    donde la ponderación (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\omega_i]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>ω</mml:mi><mml:mi>i</mml:mi></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>)
    se determina según la capitalización de mercado de cada bono.</p>
    <p>En este análisis, expresaremos la serie de retornos en puntos
    básicos para evitar problemas de escalamiento de los datos y
    posibles desbordamientos decimales (overflow decimal), que pueden
    ocurrir cuando se manejan fluctuaciones muy pequeñas con alta
    precisión. Un punto básico equivale a 0.01% o 1/100 de un
    porcentaje. Este enfoque nos permitirá manejar los datos con mayor
    estabilidad y evitar posibles errores numéricos derivados del
    escalamiento inapropiado. No tiene efectos estadísticos en las
    distribución.</p>
  </sec>
  <sec id="sec-test-train-nb-article">
    <title>3.3 Selección de muestra de entrenamiento/prueba</title>
    <p>Durante la pandemia, se experimentó uno de los ciclos de tasas de
    interés más pronunciados de las últimas décadas. Este periodo
    presentó características estructurales distintas en comparación con
    los ciclos históricos previos. Para evitar sesgos en las
    estimaciones debido a la alta volatilidad observada durante ese
    tiempo, evaluaremos únicamente la serie de retornos entre el periodo
    2014-2021, que se considera un ciclo de tasas más regular.</p>
    <p>La metodología empleada para dividir el conjunto de datos en
    muestras de entrenamiento y prueba será el <bold>Time Series
    Cross-Validator</bold>. A diferencia de la validación cruzada
    tradicional, que aleatoriza los datos, esta técnica respeta el orden
    temporal, lo cual es crucial en el análisis de series de tiempo.</p>
    <p>En cada partición (k-ésimo split), la técnica funciona de la
    siguiente manera:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Conjunto de Entrenamiento</bold>: Incluye los primeros
        <italic>k</italic> pliegues (folds).</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Conjunto de Prueba</bold>: Incluye el pliegue
        <italic>(k+1)</italic>.</p>
      </list-item>
    </list>
  </sec>
</sec>
<sec id="sec-eda-nb-article">
  <title>4. Análisis Exploratorio</title>
  <p>El objetivo de este análisis exploratorio es examinar la serie de
  retornos diarios del IRP-GOBIX para identificar patrones de
  volatilidad, evaluar la distribución de los retornos, y explorar la
  autocorrelación en los datos. Utilizando herramientas estadísticas
  como la distribución de los retornos, el test de estacionariedad
  Dickey-Fuller, y los gráficos de autocorrelación (ACF) y
  autocorrelación parcial (PACF), se busca comprender la dinámica
  temporal de los retornos y validar la aplicación de modelos ARMA-GARCH
  para capturar su comportamiento futuro. Adicionalmente, se ajustarán
  diversas distribuciones teóricas, como la distribución normal y la t
  de Student, para evaluar su capacidad de describir las características
  empíricas de los datos.</p>
  <sec id="sec-historico-retornos-nb-article">
    <title>4.1 Histórico de retornos precio del mercado de deuda pública
    dominicano</title>
    <sec id="cell-fig-price-return-series-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">fig, ax = plt.subplots(figsize=(12, 10))
ax.plot(df.index, df['price_return'])
ax.set_ylabel('Retorno Precio (BPS)')
ax.set_xlim([df.index.min(), df.index.max()])
ax.legend()
plt.show()</code>
    <boxed-text>
      <preformat>No artists with labels found to put in legend.  Note that artists whose label start with an underscore are ignored when legend() is called with no argument.</preformat>
    </boxed-text>
    <boxed-text>
      <fig id="fig-price-return-series-nb-article">
        <caption><p>Figure 1: Serie de retornos diarios
        IRP-GOBIX.</p></caption>
        <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-price-return-series-output-2.png" />
      </fig>
    </boxed-text>
    </sec>
    <p>El análisis de la serie de retornos diarios del IRP-GOBIX revela
    un comportamiento interesante, con periodos prolongados de baja
    volatilidad seguidos por episodios de alta volatilidad. Entre 2015 y
    2022, los retornos se mantuvieron generalmente dentro de un rango de
    ±50 puntos básicos, lo que indica una estabilidad relativa. Sin
    embargo, en momentos clave, como el ciclo de tasas de 2018, la
    volatilidad se incrementó drásticamente, alcanzando picos de hasta
    200 puntos básicos. Este patrón es característico del fenómeno
    conocido como <bold>“volatility clustering”</bold>, donde periodos
    tranquilos son seguidos por fases de mayor volatilidad. La
    naturaleza de estos picos parece estar relacionada con factores
    externos, como cambios en las tasas de interés y la incertidumbre
    macroeconómica global, lo que subraya la importancia de emplear
    modelos ARMA-GARCH para capturar estas dinámicas y prever
    comportamientos futuros en el mercado de deuda pública
    dominicana.</p>
  </sec>
  <sec id="sec-estadistica-descriptiva-nb-article">
    <title>4.2 Análisis descriptivo de la muestra</title>
    </sec>
    <sec id="cell-return-descriptive-stats-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">desc_stats = returns.describe()

skewness = returns.skew()
kurtosis = returns.kurtosis()
jb_test = sm.stats.jarque_bera(returns)

descriptive_table = pd.DataFrame({
    'Observations': [int(desc_stats['count'])],
    'Mean': [desc_stats['mean']],
    'Median': [desc_stats['50%']],
    'Std. Dev': [desc_stats['std']],
    'Skewness': [skewness],
    'Kurtosis': [kurtosis],
    'Jarque-Bera': [jb_test[0]],
    'Prob.': [jb_test[1]]
})
descriptive_table</code>
    <boxed-text id="return-descriptive-stats-nb-article">
      <table-wrap>
        <table border="1">
          <thead>
            <tr style="text-align: right;">
              <th></th>
              <th>Observations</th>
              <th>Mean</th>
              <th>Median</th>
              <th>Std. Dev</th>
              <th>Skewness</th>
              <th>Kurtosis</th>
              <th>Jarque-Bera</th>
              <th>Prob.</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td>0</td>
              <td>1941</td>
              <td>1.353251</td>
              <td>-0.318044</td>
              <td>23.502911</td>
              <td>0.70527</td>
              <td>7.587995</td>
              <td>4789.532331</td>
              <td>0.0</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <p>Tabla de las estadísticas descriptiva de la serie de
      retornos</p>
    </boxed-text>
    </sec>
    <sec id="cell-6e93a8dc-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <p>El análisis descriptivo de los retornos ofrece una perspectiva
    más detallada sobre la distribución de la serie. Con un total de
    1,941 observaciones, la <bold>media</bold> de los retornos es de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[1.353251]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>1.353251</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    lo que indica un rendimiento promedio positivo. Sin embargo, la
    <bold>mediana</bold> de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[-0.318044]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>−</mml:mi><mml:mn>0.318044</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    sugiere un leve sesgo hacia valores negativos, lo que refleja que la
    mayoría de los retornos tienden a ser ligeramente inferiores a la
    media. La <bold>desviación estándar</bold>, con un valor de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[23.502911]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>23.502911</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    revela una amplia dispersión de los datos, lo que confirma la
    presencia de una volatilidad significativa en los rendimientos, muy
    superior al valor medio.</p>
    <p>En cuanto a la <bold>asimetría</bold>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.70527]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.70527</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    se observa una ligera inclinación hacia valores extremos positivos,
    lo que implica la existencia de eventos fuera de lo común que
    afectan los rendimientos. La <bold>kurtosis</bold> de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[7.587995]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>7.587995</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>
    indica una distribución <bold>leptocúrtica</bold>, caracterizada por
    una alta concentración de valores alrededor de la media y colas más
    gruesas que una distribución normal, lo que es típico en datos
    financieros que presentan eventos extremos. El <bold>test de
    Jarque-Bera</bold>, con un valor de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[4,789.532331]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mn>4</mml:mn><mml:mo>,</mml:mo><mml:mn>789.532331</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    confirma que la serie no sigue una distribución normal, validando la
    presencia de asimetría y colas pesadas en los datos. Estos
    resultados resaltan la necesidad de emplear modelos que puedan
    capturar adecuadamente estos comportamientos no lineales, esenciales
    para el análisis del mercado.</p>
  </sec>
  <sec id="sec-distribucion-retornos-nb-article">
    <title>4.3 Análisis de la distribución de los retornos</title>
    <sec id="cell-fig-distribution-fitting-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">distributions = [stats.norm, stats.t]

plt.figure(figsize=(10, 6))
plt.hist(returns, bins=50, density=True, alpha=0.6, label='Resultados Empíricos')

for dist in distributions:
    params = dist.fit(returns)
    x = np.linspace(returns.min(), returns.max(), 100)
    plt.plot(x, dist.pdf(x, *params), label=f'{dist.name} fit')

plt.xlabel('Retorno Precio (BPS)')
plt.ylabel('Verosimilitud')
plt.legend()
plt.show()</code>
    <boxed-text>
      <fig id="fig-distribution-fitting-nb-article">
        <caption><p>Figure 2: Ajuste de distribuciones a los retornos de
        precio.</p></caption>
        <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-distribution-fitting-output-1.png" />
      </fig>
    </boxed-text>
    </sec>
    <p>Al ajustar diferentes distribuciones a los retornos, observamos
    que la distribución empírica (en azul) tiene una alta concentración
    en torno a cero, con colas más gruesas de lo que se esperaría bajo
    una distribución normal. Entre las distribuciones probadas, la t de
    Student (en rojo) es la que mejor captura los valores extremos, con
    colas más largas y una mayor concentración en el centro, lo que es
    típico en series financieras que experimentan episodios de alta
    volatilidad. En contraste, la distribución normal (en naranja) y la
    lognormal (en verde) subestiman las colas, demostrando su ineficacia
    para modelar adecuadamente los valores atípicos. Esto refuerza la
    idea de que la t de Student es una mejor candidata para modelar los
    retornos, dado que puede ajustarse mejor a la leptocurtosis
    observada en los datos.</p>
    <sec id="cell-fig-tqq-plot-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">t_params = stats.t.fit(returns)

fig, ax = plt.subplots(figsize=(12, 10))
stats.probplot(returns, dist=&quot;t&quot;, sparams=t_params, plot=plt)
plt.grid(True)
plt.show()</code>
    <boxed-text>
      <fig id="fig-tqq-plot-nb-article">
        <caption><p>Figure 3: Q-Q Plot de retornos de precio contra la
        distribución t.</p></caption>
        <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-tqq-plot-output-1.png" />
      </fig>
    </boxed-text>
    </sec>
    <p>La gráfica Q-Q (Quantile-Quantile) compara los cuantiles teóricos
    de la distribución t de Student con los cuantiles observados de los
    retornos del GOBIX. En general, la mayoría de los puntos se alinean
    bien con la línea roja, lo que sugiere que los retornos de precios
    siguen razonablemente esta distribución, particularmente en las
    partes centrales. Sin embargo, en las colas extremas, se observan
    algunas desviaciones, lo que indica que, aunque la t de Student es
    un buen ajuste, no es perfecta para todos los escenarios.</p>
    <p>El <bold>estadístico de Kolmogorov-Smirnov</bold> es de
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.0286]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.0286</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    con un <bold>p-valor</bold> de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.0827]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.0827</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>.
    Aunque esto sugiere que la t de Student captura bien la mayor parte
    de los retornos, las discrepancias en las colas extremas muestran
    que la distribución teórica no es un ajuste exacto a los datos
    reales.</p>
  </sec>
  <sec id="evaluación-de-supuestos-para-análisis-ar-garch-nb-article">
    <title>4.4 Evaluación de supuestos para análisis AR-GARCH</title>
    <sec id="sec-estacionariedad-nb-article">
      <title>4.4.1 Test de estacionariedad</title>
      <p>Para garantizar la validez de los modelos ARMA y GARCH, se
      evaluó la estacionariedad de la serie de retornos utilizando el
      test de Dickey-Fuller aumentado (ADF). Los resultados obtenidos
      muestran un <bold>ADF Statistic</bold> de
      <inline-formula><alternatives>
      <tex-math><![CDATA[-13.1741]]></tex-math>
      <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>−</mml:mi><mml:mn>13.1741</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
      y un <bold>p-valor</bold> de <inline-formula><alternatives>
      <tex-math><![CDATA[1.2333 \times 10^{-24}]]></tex-math>
      <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mn>1.2333</mml:mn><mml:mo>×</mml:mo><mml:msup><mml:mn>10</mml:mn><mml:mrow><mml:mi>−</mml:mi><mml:mn>24</mml:mn></mml:mrow></mml:msup></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
      lo que permite rechazar la hipótesis nula de raíz unitaria con un
      nivel de significancia del 5%. Esto confirma que la serie es
      estacionaria, lo que significa que sus fluctuaciones se
      distribuyen alrededor de una media constante en el tiempo, sin
      tendencia significativa. Este hallazgo es consistente con el
      comportamiento típico de las series de retornos financieros, lo
      que habilita la correcta estimación de modelos ARMA-GARCH para
      capturar las dinámicas del mercado.</p>
    </sec>
    <sec id="sec-autocorrelacion-nb-article">
      <title>4.4.2 Test de autocorrelación</title>
      <sec id="cell-fig-acf-pacf-nb-article" specific-use="notebook-content">
      <code language="python">fig, axes = plt.subplots(2, 1, figsize=(10, 8))
plot_acf(returns, lags=24, ax=axes[0])
axes[0].set_title('Función de Autocorrelación (ACF)')

plot_pacf(returns, lags=12, ax=axes[1])
axes[1].set_title('Función de Autocorrelación Parcial (PACF)')

plt.tight_layout()
plt.show()</code>
      <boxed-text>
        <fig id="fig-acf-pacf-nb-article">
          <caption><p>Figure 4: Función de autocorrelación (ACF) y
          función de autocorrelación parcial (PACF) de los
          retornos.</p></caption>
          <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-acf-pacf-output-1.png" />
        </fig>
      </boxed-text>
      </sec>
      <p>El análisis de autocorrelación nos proporciona más detalles
      sobre la estructura interna de la serie. El gráfico de la
      <bold>Función de Autocorrelación (ACF)</bold> muestra un pico
      significativo en el primer rezago, seguido de valores cercanos a
      cero para los rezagos posteriores. Este patrón es indicativo de un
      proceso de media móvil de primer orden (<bold>MA(1)</bold>), donde
      los choques aleatorios tienen un impacto significativo en el
      primer rezago pero no en los siguientes. La <bold>Función de
      Autocorrelación Parcial (PACF)</bold> refuerza esta conclusión,
      mostrando un comportamiento similar con un pico en el primer
      rezago y valores prácticamente nulos a partir del segundo rezago.
      Esto sugiere que un modelo MA(1) sería apropiado para capturar las
      dinámicas de corto plazo en la serie.</p>
      <p>En conjunto, este análisis exploratorio sugiere que la serie de
      retornos del IRP-GOBIX presenta características complejas, como
      <bold>volatility clustering</bold>, alta
      <bold>leptocurtosis</bold>, y una estructura de autocorrelación
      que se ajusta bien a un modelo MA(1). Estos hallazgos proporcionan
      una base sólida para la estimación de modelos ARMA-GARCH, los
      cuales podrán capturar de manera efectiva las dinámicas de
      volatilidad y retornos en el mercado de deuda pública
      dominicano.</p>
    </sec>
  </sec>
</sec>
<sec id="resultados-nb-article">
  <title>5. Resultados</title>
  <p>El presente análisis tiene como objetivo modelar la serie temporal
  de retornos del índice IRP-GOBIX utilizando inicialmente un modelo
  ARIMA automático (auto-ARIMA) para determinar si es posible capturar
  la dinámica de los retornos con un modelo basado únicamente en niveles
  y diferencias de los datos. Adicionalmente, se evaluará la presencia
  de problemas estructurales, como la heterocedasticidad, que podrían
  afectar la consistencia del modelo ARIMA. En caso de que este enfoque
  no sea adecuado, recurriremos a un modelo Zero-GARCH, un tipo
  específico de GARCH que asume una media cero para los retornos. Este
  modelo es particularmente útil en mercados de tasas de interés, donde
  se ha demostrado que los retornos tienden a cero en el largo plazo
  debido a la fuerte regresión hacia la media de estas variables.</p>
  <sec id="análisis-del-modelo-arima-nb-article">
    <title>5.1 Análisis del modelo ARIMA</title>
    </sec>
    <sec id="cell-arima-model-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">model_auto = auto_arima(returns)
model_auto.summary()</code>
    <boxed-text id="arima-model-nb-article">
      <table-wrap>
        <caption>
          <p>SARIMAX Results</p>
        </caption>
        <table>
          <tbody>
            <tr>
              <td>Dep. Variable:</td>
              <td>y</td>
              <td>No. Observations:</td>
              <td>1941</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Model:</td>
              <td>SARIMAX(3, 0, 4)</td>
              <td>Log Likelihood</td>
              <td>-8853.517</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Date:</td>
              <td>Sat, 19 Oct 2024</td>
              <td>AIC</td>
              <td>17725.034</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Time:</td>
              <td>15:48:37</td>
              <td>BIC</td>
              <td>17775.173</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Sample:</td>
              <td>0</td>
              <td>HQIC</td>
              <td>17743.472</td>
            </tr>
            <tr>
              <td></td>
              <td>- 1941</td>
              <td></td>
              <td></td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Covariance Type:</td>
              <td>opg</td>
              <td></td>
              <td></td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <table-wrap>
        <table>
          <tbody>
            <tr>
              <td></td>
              <td>coef</td>
              <td>std err</td>
              <td>z</td>
              <td>P&gt;|z|</td>
              <td>[0.025</td>
              <td>0.975]</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>intercept</td>
              <td>0.3602</td>
              <td>0.273</td>
              <td>1.317</td>
              <td>0.188</td>
              <td>-0.176</td>
              <td>0.896</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>ar.L1</td>
              <td>0.1366</td>
              <td>0.065</td>
              <td>2.106</td>
              <td>0.035</td>
              <td>0.009</td>
              <td>0.264</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>ar.L2</td>
              <td>-0.1931</td>
              <td>0.066</td>
              <td>-2.934</td>
              <td>0.003</td>
              <td>-0.322</td>
              <td>-0.064</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>ar.L3</td>
              <td>0.7691</td>
              <td>0.061</td>
              <td>12.644</td>
              <td>0.000</td>
              <td>0.650</td>
              <td>0.888</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>ma.L1</td>
              <td>-0.1139</td>
              <td>0.065</td>
              <td>-1.752</td>
              <td>0.080</td>
              <td>-0.241</td>
              <td>0.014</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>ma.L2</td>
              <td>0.2163</td>
              <td>0.067</td>
              <td>3.220</td>
              <td>0.001</td>
              <td>0.085</td>
              <td>0.348</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>ma.L3</td>
              <td>-0.7032</td>
              <td>0.062</td>
              <td>-11.315</td>
              <td>0.000</td>
              <td>-0.825</td>
              <td>-0.581</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>ma.L4</td>
              <td>0.0750</td>
              <td>0.020</td>
              <td>3.715</td>
              <td>0.000</td>
              <td>0.035</td>
              <td>0.115</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>sigma2</td>
              <td>536.2183</td>
              <td>8.358</td>
              <td>64.154</td>
              <td>0.000</td>
              <td>519.836</td>
              <td>552.600</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <table-wrap>
        <table>
          <tbody>
            <tr>
              <td>Ljung-Box (L1) (Q):</td>
              <td>0.00</td>
              <td>Jarque-Bera (JB):</td>
              <td>4395.18</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Prob(Q):</td>
              <td>1.00</td>
              <td>Prob(JB):</td>
              <td>0.00</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Heteroskedasticity (H):</td>
              <td>1.11</td>
              <td>Skew:</td>
              <td>0.59</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Prob(H) (two-sided):</td>
              <td>0.17</td>
              <td>Kurtosis:</td>
              <td>10.28</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <p>Modelo ARIMA de maxima verosimilitud para la serie de
      retornos.</p>
    </boxed-text>
    </sec>
    <sec id="cell-2badc302-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <p>El modelo SARIMAX(3, 0, 4) se estimó con el objetivo de capturar
    la dinámica subyacente de la serie de retornos. Aunque los
    resultados muestran que algunos de los coeficientes del componente
    autorregresivo (AR) y del promedio móvil (MA) son estadísticamente
    significativos (e.g., <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[AR(3)]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>A</mml:mi><mml:mi>R</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>3</mml:mn><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    con un coeficiente de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.7691]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.7691</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.001]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.001</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    y <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[MA(2)]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>M</mml:mi><mml:mi>A</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
    con <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.01]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.01</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    el desempeño general del modelo presenta ciertas limitaciones. El
    test de heterocedasticidad muestra un valor de 1.11, lo que indica
    la presencia de heterocedasticidad en la serie, un problema común en
    series financieras, donde la varianza de los errores no es constante
    a lo largo del tiempo.</p>
    <p>Además, el estadístico de Jarque-Bera de 4395.18, con una
    probabilidad de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p = 0.00]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>0.00</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    confirma que los residuos no siguen una distribución normal, lo que
    refuerza la idea de que un modelo basado únicamente en niveles, como
    el ARIMA, podría no ser suficiente para capturar la volatilidad
    inherente a los retornos del mercado de deuda pública dominicano.
    Dado que los modelos ARIMA no están diseñados para abordar
    adecuadamente la heterocedasticidad, pasamos a estimar un modelo
    GARCH, que es más apropiado para capturar los cambios en la
    volatilidad.</p>
  </sec>
  <sec id="modelo-zero-garch-nb-article">
    <title>5.2 Modelo Zero-GARCH</title>
    <p>Para abordar las limitaciones del modelo ARIMA, se estimó un
    modelo GARCH(1,1) con media cero, siguiendo la estructura propuesta
    por
    (<xref alt="Miah and Rahman 2016" rid="ref-miah_rahman_2016-nb-article" ref-type="bibr">Miah
    and Rahman 2016</xref>), quienes demostrarón que los modelos
    GARCH(1,1) son altamente efectivos para capturar la volatilidad en
    los retornos de mercados financieros. La elección de un modelo con
    media cero se justifica porque en mercados de deuda pública y tasas
    de interés, los retornos tienden a revertir a la media, y en el
    largo plazo se espera que los retornos por apreciación de capital
    converjan a cero.
    (<xref alt="Fabozzi n.d." rid="ref-fabozzi_fixed_income-nb-article" ref-type="bibr">Fabozzi
    n.d.</xref>)</p>
    </sec>
    <sec id="garch-model-fitting-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">ar = arch_model(returns, mean='Zero', vol='GARCH', dist='t')
res = ar.fit(last_obs=split_date)</code>
    <boxed-text>
      <preformat>Iteration:      1,   Func. Count:      6,   Neg. LLF: 13422.240578344366
Iteration:      2,   Func. Count:     13,   Neg. LLF: 9134.230609110135
Iteration:      3,   Func. Count:     19,   Neg. LLF: 8666.557319151609
Iteration:      4,   Func. Count:     25,   Neg. LLF: 8791.275490419279
Iteration:      5,   Func. Count:     31,   Neg. LLF: 8082.081172585756
Iteration:      6,   Func. Count:     37,   Neg. LLF: 8739.332058159429
Iteration:      7,   Func. Count:     43,   Neg. LLF: 8658.860183258712
Iteration:      8,   Func. Count:     49,   Neg. LLF: 7638.6451038734085
Iteration:      9,   Func. Count:     55,   Neg. LLF: 7626.627815474433
Iteration:     10,   Func. Count:     60,   Neg. LLF: 7624.619361750198
Iteration:     11,   Func. Count:     65,   Neg. LLF: 7623.76815711753
Iteration:     12,   Func. Count:     70,   Neg. LLF: 7623.223103893486
Iteration:     13,   Func. Count:     75,   Neg. LLF: 7623.048366501091
Iteration:     14,   Func. Count:     80,   Neg. LLF: 7622.998678403758
Iteration:     15,   Func. Count:     85,   Neg. LLF: 7622.986214899395
Iteration:     16,   Func. Count:     90,   Neg. LLF: 7622.975788918075
Iteration:     17,   Func. Count:     95,   Neg. LLF: 7622.9611635250085
Iteration:     18,   Func. Count:    100,   Neg. LLF: 7622.937610163095
Iteration:     19,   Func. Count:    105,   Neg. LLF: 7622.908361612077
Iteration:     20,   Func. Count:    110,   Neg. LLF: 7622.881904359898
Iteration:     21,   Func. Count:    115,   Neg. LLF: 7622.870928301752
Iteration:     22,   Func. Count:    120,   Neg. LLF: 7622.868967833485
Iteration:     23,   Func. Count:    125,   Neg. LLF: 7622.868843481545
Iteration:     24,   Func. Count:    130,   Neg. LLF: 7622.868828856013
Iteration:     25,   Func. Count:    135,   Neg. LLF: 7622.868827051428
Iteration:     26,   Func. Count:    139,   Neg. LLF: 7622.868827051394
Optimization terminated successfully    (Exit mode 0)
            Current function value: 7622.868827051428
            Iterations: 26
            Function evaluations: 139
            Gradient evaluations: 26</preformat>
    </boxed-text>
    </sec>
    <sec id="cell-garch-model-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">res.summary()</code>
    <boxed-text id="garch-model-nb-article">
      <table-wrap>
        <caption>
          <p>Zero Mean - GARCH Model Results</p>
        </caption>
        <table>
          <tbody>
            <tr>
              <td>Dep. Variable:</td>
              <td>price_return</td>
              <td>R-squared:</td>
              <td>0.000</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Mean Model:</td>
              <td>Zero Mean</td>
              <td>Adj. R-squared:</td>
              <td>0.001</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Vol Model:</td>
              <td>GARCH</td>
              <td>Log-Likelihood:</td>
              <td>-7622.87</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Distribution:</td>
              <td>Standardized Student's t</td>
              <td>AIC:</td>
              <td>15253.7</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Method:</td>
              <td>Maximum Likelihood</td>
              <td>BIC:</td>
              <td>15275.6</td>
            </tr>
            <tr>
              <td></td>
              <td></td>
              <td>No. Observations:</td>
              <td>1753</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Date:</td>
              <td>Sat, Oct 19 2024</td>
              <td>Df Residuals:</td>
              <td>1753</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Time:</td>
              <td>15:48:37</td>
              <td>Df Model:</td>
              <td>0</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <table-wrap>
        <caption>
          <p>Volatility Model</p>
        </caption>
        <table>
          <tbody>
            <tr>
              <td></td>
              <td>coef</td>
              <td>std err</td>
              <td>t</td>
              <td>P&gt;|t|</td>
              <td>95.0% Conf. Int.</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>omega</td>
              <td>58.8679</td>
              <td>25.182</td>
              <td>2.338</td>
              <td>1.940e-02</td>
              <td>[ 9.512,1.082e+02]</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>alpha[1]</td>
              <td>0.1892</td>
              <td>6.657e-02</td>
              <td>2.842</td>
              <td>4.482e-03</td>
              <td>[5.873e-02, 0.320]</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>beta[1]</td>
              <td>0.7737</td>
              <td>6.832e-02</td>
              <td>11.324</td>
              <td>9.943e-30</td>
              <td>[ 0.640, 0.908]</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <table-wrap>
        <caption>
          <p>Distribution</p>
        </caption>
        <table>
          <tbody>
            <tr>
              <td></td>
              <td>coef</td>
              <td>std err</td>
              <td>t</td>
              <td>P&gt;|t|</td>
              <td>95.0% Conf. Int.</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>nu</td>
              <td>2.7894</td>
              <td>0.230</td>
              <td>12.114</td>
              <td>8.853e-34</td>
              <td>[ 2.338, 3.241]</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <p>Modelo Zero-Garch de la serie de retornos</p>
    </boxed-text>
    </sec>
    <sec id="e8cc15d4-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <p>Los resultados del modelo Zero-GARCH confirman un buen ajuste a
    la volatilidad de la serie de retornos. El coeficiente
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\omega]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>ω</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
    del proceso de volatilidad es de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[58.8679]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>58.8679</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.05]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.05</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    lo que indica un nivel base significativo de volatilidad en la
    serie. El parámetro <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\alpha_1]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>α</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    que mide la influencia de los shocks pasados en la volatilidad
    actual, es positivo y significativo (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.1892]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.1892</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.01]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.01</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    lo que sugiere que los shocks pasados tienen un impacto considerable
    en la volatilidad presente. Por otro lado,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\beta_1]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>β</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[0.7737]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>0.7737</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>,
    <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.001]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.001</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>)
    indica que existe una fuerte persistencia en la volatilidad,
    característica común en los mercados financieros, donde las fases de
    alta volatilidad tienden a durar varios periodos.</p>
    <p>El uso de la distribución t de Student para los residuos
    estandarizados, con un parámetro <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[\nu]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mi>ν</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
    de <inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[2.7894]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mn>2.7894</mml:mn></mml:math></alternatives></inline-formula>
    (<inline-formula><alternatives>
    <tex-math><![CDATA[p < 0.001]]></tex-math>
    <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:mrow><mml:mi>p</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>0.001</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>),
    confirma la presencia de colas más gruesas en la distribución de los
    retornos, lo que es consistente con la leptocurtosis observada en la
    serie de retornos.</p>
    <sec id="residuos-del-zero-garch-nb-article">
      <title>5.2.1 Residuos del Zero-GARCH</title>
      <sec id="cell-fig-garch-residuals-nb-article" specific-use="notebook-content">
      <code language="python">fig = res.plot()</code>
      <boxed-text>
        <fig id="fig-garch-residuals-nb-article">
          <caption><p>Figure 5: Residuos del modelo
          AR-GARCH.</p></caption>
          <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-garch-residuals-output-1.png" />
        </fig>
      </boxed-text>
      </sec>
      <p>Al analizar los residuos estandarizados y la volatilidad
      condicional en el modelo Zero-GARCH, observamos cómo la
      volatilidad responde de manera dinámica a los choques en los
      retornos. En la primera gráfica, se aprecia que la volatilidad
      condicional es mayor durante episodios donde los residuos
      estandarizados alcanzan picos extremos, especialmente en periodos
      de alta volatilidad como 2018. Esto refuerza la capacidad del
      modelo GARCH para capturar <bold>volatility clustering</bold>, un
      fenómeno donde la alta volatilidad tiende a agruparse en ciertos
      periodos. Además, la persistencia de la volatilidad condicional a
      lo largo del tiempo confirma que los choques pasados tienen un
      efecto prolongado, lo cual es coherente con los resultados
      obtenidos en los coeficientes del modelo GARCH.</p>
    </sec>
    <sec id="residuos-contra-volatilidad-condicional-nb-article">
      <title>5.2.2 Residuos contra volatilidad condicional</title>
      <sec id="cell-fig-residuals-vs-volatility-nb-article" specific-use="notebook-content">
      <code language="python">std_resid = res.resid / res.conditional_volatility
unit_var_resid = res.resid / res.resid.std()
df = pd.concat([std_resid, unit_var_resid], axis=1)
df.columns = [&quot;Residuos Estandarizados&quot;, &quot;Residuos de Varianza Unitaria&quot;]
subplot = df.plot(kind=&quot;kde&quot;, xlim=(-4, 4))</code>
      <boxed-text>
        <fig id="fig-residuals-vs-volatility-nb-article">
          <caption><p>Figure 6: Residuos contra la volatilidad
          condicional del AR-GARCH.</p></caption>
          <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-residuals-vs-volatility-output-1.png" />
        </fig>
      </boxed-text>
      </sec>
      <p>En cuanto a la comparación entre los residuos estandarizados y
      los residuos de varianza unitaria, la segunda gráfica revela que
      ambos conjuntos de residuos presentan distribuciones similares,
      con una alta concentración alrededor de cero. Sin embargo, las
      colas más gruesas en los residuos estandarizados indican la
      presencia de eventos extremos más pronunciados, los cuales son
      típicos en series financieras que presentan leptocurtosis. Esta
      comparación subraya la importancia de utilizar distribuciones
      robustas, como la t de Student, para capturar adecuadamente las
      colas de la distribución, tal como lo hace el modelo GARCH en este
      caso.</p>
      <p>Los resultados del modelo Zero-GARCH confirman su capacidad
      para modelar de manera efectiva la volatilidad en los retornos del
      IRP-GOBIX. Aunque el modelo auto-ARIMA capturó algunos patrones de
      la serie, su inconsistencia en la presencia de heterocedasticidad
      subraya la necesidad de un enfoque basado en modelos GARCH. El
      modelo Zero-GARCH no solo demuestra un buen ajuste a los datos,
      sino que también captura la dinámica de la volatilidad condicional
      y los residuos estandarizados, revelando la presencia de
      <bold>volatility clustering</bold> y la persistencia en la
      volatilidad.</p>
      <p>La comparación entre los residuos estandarizados y los residuos
      de varianza unitaria destaca la capacidad del modelo para manejar
      eventos extremos, una característica esencial en el análisis de
      series financieras. En resumen, el modelo Zero-GARCH es más
      robusto y adecuado para describir las dinámicas de volatilidad en
      el mercado de deuda pública dominicano, brindando información
      crucial sobre la persistencia y el comportamiento de la
      volatilidad a lo largo del tiempo.</p>
    </sec>
  </sec>
  <sec id="evaluación-retrospectiva-backtesting-nb-article">
    <title>5.3 Evaluación Retrospectiva (Backtesting)</title>
    <p>Para evaluar la capacidad predictiva del modelo Zero-GARCH, se
    realizó un análisis de backtesting sobre el periodo comprendido
    durante el año 2021. Se emplearon dos métodos principales de
    evaluación: el MAPE (Mean Absolute Percentage Error) y el análisis
    gráfico de los valores predichos frente a los valores actuales de la
    desviación estándar móvil.</p>
    <sec id="cell-fig-predicted-vs-actual-backtest-nb-article" specific-use="notebook-content">
    <code language="python">fig, ax = plt.subplots(figsize=(10, 6))
ax.plot(R_test.index, R_test,
        label='Desviación Estándar Móvil Real', color='blue')
ax.plot(forecasted_std.index,
        forecasted_std, label='Desviación Estándar Móvil Pronosticada', color='red', linestyle='--')
ax.set_xlim([forecasted_std.index.min(), forecasted_std.index.max()])
plt.legend()
plt.show()</code>
    <boxed-text>
      <fig id="fig-predicted-vs-actual-backtest-nb-article">
        <caption><p>Figure 7: Desviación Estándar Móvil Real vs
        Pronosticada - Modelo Zero-GARCH</p></caption>
        <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="index_files/figure-jats/notebooks-data-screening-fig-predicted-vs-actual-backtest-output-1.png" />
      </fig>
    </boxed-text>
    </sec>
    <p>El análisis gráfico (Predichos vs Actuales) revela que el modelo
    captura de manera excelente la <bold>tendencia</bold> general de la
    serie, lo que implica que el modelo es eficiente a la hora de
    predecir los movimientos de largo plazo en la volatilidad. Sin
    embargo, un problema importante que surge es que el modelo tiende a
    suavizar los movimientos bruscos, especialmente en momentos donde la
    volatilidad sufre caídas o picos repentinos. Este fenómeno de
    <bold>sobre-suavización</bold> implica que el modelo no es
    completamente reactivo a los choques regresivos de gran magnitud, lo
    que puede deberse a la estructura propia del GARCH, la cual tiende a
    modelar la volatilidad alrededor de la media del periodo.</p>
    <p>El MAPE calculado para el conjunto de test arroja un valor
    elevado de <bold>739.70%</bold>, lo cual podría sugerir en un
    análisis superficial que el modelo no es adecuado. Sin embargo, es
    importante considerar el tipo de mercado con el que estamos
    trabajando, caracterizado por una volatilidad intrínsecamente
    elevada y movimientos extremos. En estos contextos, valores altos de
    MAPE son comunes debido a la alta variabilidad en los retornos, lo
    que no necesariamente implica una mala capacidad predictiva, sino
    que refleja la naturaleza errática de los datos financieros. En este
    sentido, el MAPE alto está más relacionado con la complejidad del
    mercado que con la falta de ajuste del modelo.</p>
    <p>El backtesting del modelo Zero-GARCH sobre la serie de retornos
    del IRP-GOBIX para el periodo de 2021 confirma que, si bien el
    modelo captura correctamente la tendencia general de la volatilidad,
    su capacidad para reaccionar ante movimientos abruptos es limitada.
    A pesar de esto, dado el contexto del mercado de deuda pública
    dominicano, la sobre-suavización en los niveles es un comportamiento
    esperado en modelos de volatilidad como el GARCH. En resumen, el
    modelo es útil para predecir tendencias a largo plazo, pero su
    precisión en niveles podría mejorarse si se ajusta para reaccionar
    mejor a eventos extremos.</p>
  </sec>
</sec>
<sec id="discusión-y-conclusión-nb-article">
  <title>6. Discusión y Conclusión</title>
  <sec id="discusión-nb-article">
    <title>6.1 Discusión</title>
    <p>Este estudio ha permitido modelar los retornos y la volatilidad
    del mercado de deuda pública dominicano utilizando modelos
    ARIMA-GARCH. A pesar de los hallazgos significativos, existen
    algunas limitaciones que deben considerarse al interpretar los
    resultados:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Problemas con la sobre-suavización</bold>: Como se
        observó en el análisis retrospectivo, el modelo Zero-GARCH
        tiende a suavizar los movimientos bruscos en la volatilidad, lo
        que puede limitar su capacidad de capturar adecuadamente choques
        repentinos en el mercado. Aunque el modelo refleja bien la
        tendencia general, su capacidad de reacción frente a eventos
        extremos debe ser mejorada.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>MAPE elevado</bold>: El MAPE obtenido durante la
        evaluación retrospectiva fue considerablemente alto. Si bien
        esto puede justificarse por la naturaleza volátil del mercado de
        deuda pública, sugiere que el modelo puede tener problemas para
        ajustarse a los movimientos de corto plazo. La alta volatilidad
        y los choques repentinos no fueron capturados con precisión,
        afectando el rendimiento del modelo.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Limitaciones en los datos</bold>: El análisis se centró
        en un período específico (2014-2021), excluyendo la pandemia
        debido a sus características atípicas. Si bien esto ayudó a
        evitar sesgos, la exclusión de este período crítico puede haber
        omitido dinámicas importantes del mercado en tiempos de crisis,
        limitando la generalización de los resultados.</p>
      </list-item>
    </list>
  </sec>
  <sec id="conclusión-nb-article">
    <title>6.2 Conclusión</title>
    <p>En conclusión, este estudio ha demostrado que el modelo ARIMA,
    aunque útil para capturar la estructura de los retornos del mercado
    de deuda pública dominicano, presenta limitaciones cuando se
    enfrenta a problemas de heterocedasticidad. El modelo Zero-GARCH,
    por su parte, ha demostrado ser más adecuado para describir la
    dinámica de la volatilidad, capturando fenómenos como la
    persistencia en la volatilidad y el clustering. Además, la capacidad
    del modelo para manejar eventos extremos a través de la distribución
    t de Student resulta valiosa en este tipo de mercados caracterizados
    por alta volatilidad y choques inesperados.</p>
    <p>Entre los principales hallazgos destacan:</p>
    <list list-type="bullet">
      <list-item>
        <p><bold>Volatility clustering</bold>: El análisis confirmó la
        presencia de agrupación de volatilidad, donde periodos de baja
        volatilidad son seguidos por periodos de alta volatilidad, un
        fenómeno común en los mercados financieros.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Persistencia de la volatilidad</bold>: El coeficiente
        <inline-formula><alternatives>
        <tex-math><![CDATA[\beta_1]]></tex-math>
        <mml:math display="inline" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mml:msub><mml:mi>β</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>
        significativo en el modelo GARCH sugiere que los shocks en la
        volatilidad tienen un efecto prolongado en el tiempo, lo que es
        consistente con los patrones observados en mercados financieros
        emergentes como el dominicano.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Dificultad para capturar movimientos extremos</bold>:
        Aunque el modelo Zero-GARCH es efectivo en capturar la tendencia
        general, su capacidad para reaccionar ante cambios bruscos en la
        volatilidad sigue siendo limitada, lo cual es un área de mejora
        para futuras investigaciones.</p>
      </list-item>
      <list-item>
        <p><bold>Implicaciones para los inversores</bold>: Los
        resultados ofrecen una herramienta útil para la predicción de
        tendencias de volatilidad a largo plazo en el mercado de deuda
        pública dominicano, proporcionando una base para la toma de
        decisiones estratégicas en la gestión del riesgo.</p>
      </list-item>
    </list>
    <p>Este estudio no solo contribuye al entendimiento del
    comportamiento de los retornos y la volatilidad en el mercado de
    deuda pública dominicano.</p>
  </sec>
</sec>
<sec id="referencias-nb-article">
  <title>7. Referencias</title>
  </sec>
</sec>
</body>



<back>
<ref-list>
  <title></title>
  <ref id="ref-sanchez2024-nb-article">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Sánchez Arizaleta</surname><given-names>Pablo</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>República dominicana, el país latinoamericano que avanza a más velocidad</article-title>
      <source>Global Affairs, Universidad de Navarra</source>
      <year iso-8601-date="2024">2024</year>
      <uri>https://www.unav.edu/web/global-affairs/republica-dominicana-el-pais-latinoamericano-que-avanza-a-mas-velocidad</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-engle_garch101-nb-article">
    <element-citation>
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Engle</surname><given-names>Robert</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>GARCH 101: An introduction to the use of ARCH/GARCH models in applied econometrics</article-title>
      <publisher-name>https://web-static.stern.nyu.edu/rengle/GARCH101.PDF</publisher-name>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-engle_ng_1993-nb-article">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Engle</surname><given-names>Robert F.</given-names></name>
        <name><surname>Ng</surname><given-names>Victor</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Measuring and testing the impact of news on volatility</article-title>
      <source>Journal of Finance</source>
      <year iso-8601-date="1993">1993</year>
      <volume>48</volume>
      <fpage>1749</fpage>
      <lpage>1778</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-oecd_2012-nb-article">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>OECD</surname></name>
      </person-group>
      <source>El mercado de capitales en república dominicana: Aprovechando su potencial para el desarrollo</source>
      <publisher-name>OECD Publishing</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2012">2012</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-adosafi_2024-nb-article">
    <element-citation>
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>ADOSAFI</surname></name>
      </person-group>
      <article-title>Fondos de inversión en república dominicana</article-title>
      <publisher-name>https://adosafi.org/wp-content/uploads/2024/05/04.-Boletin-Abril-2024.pdf</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2024">2024</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-fabozzi_fixed_income-nb-article">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Fabozzi</surname><given-names>Frank J.</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The handbook of fixed income securities</source>
      <publisher-name>McGraw-Hill</publisher-name>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-sheppard_2021-nb-article">
    <element-citation>
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Sheppard</surname><given-names>Kevin</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Bashtage/arch: Release 4.18 (version v4.18)</article-title>
      <publisher-name>Zenodo</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2021">2021</year>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.5281/zenodo.593254</pub-id>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-miah_rahman_2016-nb-article">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Miah</surname><given-names>Mamun</given-names></name>
        <name><surname>Rahman</surname><given-names>Azizur</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Modelling volatility of daily stock returns: Is GARCH(1,1) enough?</article-title>
      <source>American Scientific Research Journal for Engineering, Technology, and Sciences</source>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <volume>18</volume>
      <issue>01</issue>
      <fpage>29</fpage>
      <lpage>39</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
</ref-list>
</back>


</sub-article>
<sub-article article-type="notebook" id="nb-2-nb-1">
<front-stub>
<title-group>
<article-title>Data Extract</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Contreras</surname>
<given-names>Ian</given-names>
</name>
<string-name>Ian Contreras</string-name>

</contrib>
</contrib-group>
</front-stub>

<body>
<sec id="importing-libraries-nb-1" specific-use="notebook-content">
<preformat>#| label: importing-libraries
import pandas as pd
import os</preformat>
</sec>
<sec id="irp-nb-1" specific-use="notebook-content">
<preformat>#| label: irp
print(&quot;Current Working Directory:&quot;, os.getcwd())
df = pd.read_excel(r&quot;..\\data\\inputs\\historico_gobix_dr.xlsx&quot;,
                   sheet_name=&quot;Indice Retorno Precio&quot;)
df = df.rename(columns={'Fecha': 'date', 'Valor': 'irp'})
df['date'] = pd.to_datetime(df['date'])
df = df.set_index('date')
df[&quot;price_return&quot;] = df[&quot;irp&quot;].pct_change()
df = df.dropna()
df = df[df.index &lt;= '2021-09-30']
df['price_return'] = df['price_return'] * 10_000
df.to_csv('..\\data\\csv\\irp.csv')</preformat>
<boxed-text>
  <preformat>Current Working Directory: C:\Users\contr\OneDrive - INTEC\TRI 9\ECONOM\fixed_income_garch\notebooks</preformat>
</boxed-text>
</sec>
</body>



<back>
</back>


</sub-article>
<!-- (F2ED4C6E)[nb-2]:C:\Users\contr\OneDrive - INTEC\TRI 9\ECONOM\fixed_income_garch\notebooks\data-screening.qmd -->

</article>